<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[财经频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[财经频道]]></title>
            <link>http://finance.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[财经新闻]]></description>
        <link>http://finance.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2025 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2025-06-05 20:50:18</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[首批全国38个零售业创新提升试点城市名单公布]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494880.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">新华社北京6月5日电（记者谢希瑶）商务部等5部门办公厅近日印发通知，确定第一批全国零售业创新提升试点城市共38个。通知及名单5日对外发布。</p> <p style="text-indent: 2em;">据介绍，这38个试点城市根据此前商务部等部门印发的《零售业创新提升工程实施方案》要求，在各地申报试点的基础上，经专家评审并向社会公示。包括北京市、石家庄市、太原市、包头市、上海市、苏州市、郑州市、武汉市、长沙市、广州市、重庆市、西安市、拉萨市、银川市、石河子市等，建议试点侧重方向包括“一店一策”场景化改造、供应链提升、数字化赋能、多元化创新、政策创新等。</p> <p style="text-indent: 2em;">通知提出，省级相关部门要指导试点城市按照当地历史文化、资源禀赋、行业基础、规划布局，侧重2－3个试点探索方向，因地制宜推动试点建设差异化、特色化发展。要问需于企，问计于企，调动企业创新转型的积极性，依靠市场化力量“一店一策”推动存量商业设施改造提升。要加强政策激励，推行清单管理，选出有特色、有代表性、引领带动性强的项目。</p> <p style="text-indent: 2em;">通知要求，试点城市要在项目规划、改造审批、土地用途变更、投融资方面依法给予盘活便利，统筹用好现代商贸流通体系建设试点、一刻钟便民生活圈建设、城市更新行动、大规模设备更新、设立服务消费与养老再贷款、地方招商引资等政策，加大支持力度，优化经营环境。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国人民银行将开展1万亿元买断式逆回购操作]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494893.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">新华社北京6月5日电（记者任军、吴雨）中国人民银行5日发布公告称，为保持银行体系流动性充裕，6月6日，中国人民银行将以固定数量、利率招标、多重价位中标方式开展1万亿元买断式逆回购操作，期限为3个月（91天）。</p> <p style="text-indent: 2em;">东方金诚首席宏观分析师王青说，此次操作有助于银行体系流动性持续保持充裕状态，控制资金面波动，稳定市场预期。现阶段加大中期流动性投放，释放出数量型政策工具持续加力的政策信号，有助于强化逆周期调节。</p> <p style="text-indent: 2em;">当日，中国人民银行还更新了5月中央银行各项工具流动性投放情况，其中5月买断式逆回购净回笼2000亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">公开市场买断式逆回购是中国人民银行于2024年10月推出的工具，可增强1年以内的流动性跨期调节能力，有助于提升流动性管理的精细化水平。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[层高不低于3米！新规范如何让住宅更“宜居”？]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494753.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月5日电 （记者王连香）今日，住房和城乡建设部召开新闻发布会，介绍《住宅项目规范》（以下简称《规范》）实施有关情况。会上，住房和城乡建设部标准定额司司长姚天玮指出，建“好房子”不等同于建“大房子”“贵房子”，而是要通过好的设计、好的施工、好的材料、好的服务等，解决居住中的痛点问题，全面提升住房品质。</p> <p style="text-indent: 2em;">姚天玮表示，下一步，住房和城乡建设部将积极开展《规范》宣贯实施指导工作，包括开展线下、线上的宣传培训，组织编制实施指南等。同时，制修订配套的推荐性国家标准、行业标准，指导支持相关地方标准、团体标准编制，支撑《规范》的落地实施，推进城镇住宅高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;">中国建筑科学研究院有限公司教授级高级工程师王清勤介绍，“保障安全”是住宅项目的基本要求和首要目标，《规范》主要从结构和抗震安全、防火安全、用电安全、燃气安全、防高空坠落、应急安全6个方面着手，全方位筑牢住宅安全防线。</p> <p style="text-indent: 2em;">中国建筑科学研究院有限公司建筑设计院总建筑师曾宇表示，《规范》充分考虑了当前居民对健康舒适环境的需求，在层高、电梯设置、日照、供暖等多个方面，明确了相关具体要求，从大家日常居住的痛点出发，针对性地提升了标准水平。如《规范》要求新建住宅建筑的层高不低于3.0m，在原有标准的基础上提高了20cm。另外，原标准要求住宅项目7层起设电梯，新《规范》则提升为4层起设电梯。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，《规范》还对住宅声环境提出了要求，主要包括室内噪声限值和隔声性能两个方面的规定。王清勤介绍，《规范》规定了建筑设备结构噪声限值和卫生间排水噪声限值，常见的建筑设备结构噪声包括电梯、水泵等建筑设备传播至卧室、起居室的噪声，这类噪声属于低频噪声，对居住者睡眠的影响较为突出。因此，《规范》规定了建筑设备结构噪声（包括电梯噪声，水泵噪声等）和卫生间排水噪声的限值，如规定了排水立管不应贴临与卧室共用的墙体，要采取隔声包覆处理措施，来降低对住户的噪声干扰。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[体育精神赋能 乳制品行业推动品质提升]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494877.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月5日电 （记者夏晓伦）近年来，中国乳制品行业在政策引导、消费升级与技术革新的多重驱动下，正经历深度变革。从奶源基地建设到产品结构优化，从技术升级到国际竞争力提升，行业在挑战中孕育着新机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;">与此同时，行业供需结构正加速调整。数据显示，2024年全国牛奶总产量同比下降2.8%，奶牛存栏量亦同比减少，原奶价格触底回升预期增强。这一变化倒逼乳企优化产能布局，头部企业通过自建牧场、锁定优质奶源，逐步缓解成本压力。</p> <p style="text-indent: 2em;">如今，中国乳制品消费正从“量的满足”转向“质的追求”。在细分领域，功能性产品创新成为焦点。近日，君乐宝在“中国国家体操队指定乳制品暨简醇系列新品发布会”上推出了专利菌群系列新品，印证了这一发展趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;">江南大学生物工程学院教授张烽指出，相关产品通过激活有益菌、抑制有害菌，为肠道微生态平衡提供创新方案，助力消费者以日常饮食守护健康。中国国家体操队领队陆斌表示：“运动员的日常训练对营养摄入要求极高，专利菌群为肠道健康加了一道防护盾。”</p> <p style="text-indent: 2em;">面对国际竞争与消费信任挑战，中国乳企则通过全产业链模式夯实发展根基。其中，创新成为破局关键。君乐宝乳业集团副总裁、大众产品事业群总经理田晓在发布会上介绍：“我们在研发专利菌群时，以运动员追求极致的精神为标杆，团队跋涉数千公里采集传统发酵乳样本，最终筛选出黄金菌群组合，建成拥有1000余株优质乳酸菌的菌种保藏中心。未来，将持续以高品质产品支持运动员，更致力于让冠军品质走进千万家庭，为健康中国贡献力量。”</p> <p style="text-indent: 2em;">专家表示，中国乳制品行业正站在高质量发展的新起点。行业企业通过探索体育精神赋能品质升级，做到全行业在技术、供应链、全球化层面的突破，中国乳业在变局中展现出强大韧性。</p> <p style="text-indent: 2em;">未来，随着消费升级深化与产业链协同优化，中国乳业有望在全球竞争中实现从“跟跑”到“领跑”的历史性跨越，为满足人民美好生活需要作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> </p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[商务部回应汽车行业“内卷”：配合相关部门加强综合整治与合规引导]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494874.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">新华社北京6月5日电（记者谢希瑶）商务部新闻发言人何咏前5日表示，针对当前汽车行业存在的“内卷式”竞争现象，商务部将积极配合相关部门，加强综合整治与合规引导，维护公平竞争市场秩序，促进行业健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;">在商务部当天举行的例行新闻发布会上，有记者问，近期“零公里二手车”持续引发市场讨论，商务部对于汽车行业“内卷”现象有何看法？何咏前作出上述回应。</p> <p style="text-indent: 2em;">何咏前介绍，汽车业是国民经济战略性、支柱性产业，是稳增长、扩消费的重要领域。近年来，商务部深入实施汽车以旧换新、汽车流通消费改革试点等，持续释放汽车消费潜力，培育消费新增长点。近期，商务部有关司局组织行业协会、研究机构和相关企业座谈，听取意见建议，研究进一步做好汽车流通消费工作。下一步，商务部将会同有关部门，继续加强对汽车消费市场跟踪研究和政策引导，推动破除制约汽车流通消费堵点卡点，更好满足居民多样化、个性化消费需求。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国认证认可检验检测行业发展质量实现整体提升]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494876.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">新华社上海6月5日电 <strong>题：我国认证认可检验检测行业发展质量实现整体提升</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">新华社记者赵文君、程思琪</p> <p style="text-indent: 2em;">2024年，实施强制性产品认证（CCC认证）产品联网核查2.4亿次，拦截无证商品信息1315万次；制定6类工业机器人检验检测方法、3项工业机器人整机安全认证实施规则；在24个地区启动产品碳足迹标识认证试点，支撑产业绿色化发展……我国认证认可检验检测工作在与全球供应链协同发展的同时，行业发展质量实现整体提升。</p> <p style="text-indent: 2em;">这是记者5日在上海举办的2025年世界认可日活动暨第二届中国认证认可大会上获悉的。当日，市场监管总局（国家认监委）在上海举办2025年世界认可日活动暨第二届中国认证认可大会，主题为“认证认可检验检测：与供应链协同发展”。</p> <p style="text-indent: 2em;">据市场监管总局统计，截至目前，我国拥有认证机构1225家，累计颁发有效认证证书425万张，获证组织总量112万家，检验检测机构5.3万家，年报告出具量5.5亿份。</p> <p style="text-indent: 2em;">当好市场经济的“信用证”、质量管理的“体检证”、国际贸易的“通行证”，认证认可检验检测作为信任传递的桥梁纽带，在赋能中小企业发展中起到了关键作用。</p> <p style="text-indent: 2em;">在此次大会的“认可赋能中小企业”专题分论坛上，襄阳达安汽车检测中心有限公司副总经理蔡未末说，作为一家第三方综合性汽车检测及技术服务机构，去年为10余家汽车企业举办了50多场技术及法规培训活动，助力35家汽车企业完成近百款出口车型的认证检测，解决中小汽车零部件企业缺乏有效质控手段的难题。</p> <p style="text-indent: 2em;">将获认可的合格评定纳入运营的中小企业，不仅帮助企业提升运营效能，还能推动其聚焦产品和过程创新。</p> <p style="text-indent: 2em;">“通过获得经中国合格评定国家认可委员会（CNAS）认可的防爆认证证书，管网产品的防爆性能获得客户信赖，降低了大量重复验证成本，为新产品的快速铺开提供了机会。”此次参会的企业、芯视界（北京）科技有限公司有关负责人介绍，在排水管网行业，井下设备均需验证防爆性能。自公司获证以来，相关产品的销售量达到了取证前的十几倍，目前获防爆认证的产品销售量已占总销售量的近40%，快速完成了从新产品至主力产品的跃升。</p> <p style="text-indent: 2em;">当前，认证认可检验检测的作用已经从传统的质量把关，转向了对技术创新的支撑、国际市场的适配和全产业链的赋能。</p> <p style="text-indent: 2em;">认证与质量基础设施和企业合规能力及经营绩效密切相关。以市场监管总局2024年开展的“小微企业质量管理体系认证提升行动”为例，聚焦小微企业生存发展面临的共性质量问题，以质量认证为牵引，提供个性化、定制化的质量技术服务，累计帮助小微企业解决质量问题3.8万个，参与企业年营业收入增长9.7%、利润率平均提升8%、与质量相关的成本下降5.8%，质量认证助力企业降本、增效、提质的效能持续显现。</p> <p style="text-indent: 2em;">市场监管总局表示，要发挥认证认可在科技创新与产业转型中的重要作用，聚焦质量强链标准稳链等重点环节，构建贯通产业链供应链的认证认可新模式，推动我国认证认可制度与成果实现更高水平的国际互认。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[滴滴程维：将持续发挥稳就业、促消费作用]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494850.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">6月5日，滴滴在其官网发布2025年一季度业绩报告，业务持续稳健增长。</p> <p style="text-indent: 2em;">报告显示，一季度，包括中国出行和国际业务在内的核心平台订单量为42.47亿单，较去年同期增长13.4%。其中，中国出行总订单量为32.58亿单，较去年同期增长10.3%；国际业务总订单量为9.89亿单，较去年同期增长24.9%。中国出行及国际业务日均单量分别达3620万单、1099万单。</p> <p style="text-indent: 2em;">单量的提升带动核心平台总交易额（GTV）规模持续增长。一季度，滴滴GTV达1016亿元，固定汇率下较去年同期增长13.5%。其中，中国出行GTV为780亿元，较去年同期增长9.3%；国际业务GTV为236亿元，固定汇率下较去年同期增长27.9%。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，一季度公司实现净利润24亿元，经调整净利润29亿元。国际业务在高速增长的同时，亏损逐步收窄，其中国际出行业务一季度经调整息税摊销前（Adjusted EBITA）实现盈利。</p> <p style="text-indent: 2em;">滴滴从2018年开始积极拓展国际市场，得益于在巴西和墨西哥等市场的有效投入和高效运营，国际业务GTV连续多个季度保持25%以上的高速增长，规模持续扩大，已经成长为滴滴重要的增长引擎。截至目前，滴滴国际业务覆盖了拉美、亚太和非洲的14个国家，以出行业务为支点，同时探索外卖、金融等本地多元化特色服务。</p> <p style="text-indent: 2em;">随着近两年国内用户跨境游热潮，滴滴出行App在韩国、新加坡、日本、马来西亚、印度尼西亚、越南等9个国家的1200多个城市上线了海外打车服务。为满足国内用户长时间、远距离、多行程的海外用车需求，滴滴海外包车服务也于近日上线，首批覆盖了新加坡、曼谷、普吉岛、首尔、东京、吉隆坡、悉尼等26座热门城市。</p> <p style="text-indent: 2em;">滴滴创始人、CEO程维表示，得益于出行市场的强劲活力，滴滴业务及生态持续向好发展，第一季度国内国际业务继续保持稳健增长。“2025年我们将持续发挥稳就业、促消费的作用，积极履行社会责任。坚持‘服务本地’，加大全球投入促进当地业务和生态发展。积极推动自动驾驶和AI应用发展，服务好司机、用户及合作伙伴。”</p> <p style="text-indent: 2em;">据介绍，2023年11月，滴滴董事会批准了公司在2年内不超过10亿美元的股份回购计划。2025年3月，公司董事会再次追加了不超过20亿美元的回购计划。截至2025年5月31日，滴滴已经按该股份回购计划回购了总计约2.647亿ADS，约合11.533亿美元。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数说生态美 共赏美丽中国新画卷]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494620.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN17490887723273V9FXU5833.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749088785348Z5IWH3TOOV.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749088793568UV57LHX2KL.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749088808313OTNJURY2XG.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749088815072U2F0E11WCL.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN17490888221737ISD1KBHFP.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN17490909216640KKW68S74E.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN17490888376564XW5ZXEUDM.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749088844140HP7LIHE23Z.jpg" width="720" height="1280" alt=""></p> <p style="text-align: center;">文字来源：《2024中国生态环境状况公报》、生态环境部</p> <p style="text-align: center;">图片来源：视觉中国</p> <p style="text-align: center;">文案/海报：王仁宏</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[商务部：中方反对美301关税的立场是明确的、一贯的]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494843.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月5日电（记者孙红丽）6月5日，商务部召开例行新闻发布会，介绍近期商务领域重点工作有关情况，并答记者问。</p> <p style="text-indent: 2em;">有记者问，美国贸易代表办公室6月1日宣布，延长对中国在技术转让、知识产权和创新方面的行为、政策及做法的301调查中的豁免期限。豁免期限原定于2025年5月31日到期，现已延长至2025年8月31日。商务部对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;">对此，商务部新闻发言人何咏前表示，中方反对美301关税的立场是明确的、一贯的。美301关税措施是典型的单边主义和贸易保护做法。此前，世贸组织专家组已裁决美301关税措施违反世贸规则。美301关税措施最终成本由美国企业和消费者承担，这是典型的“损人不利己”行为。</p> <p style="text-indent: 2em;">“我们敦促美方彻底取消包括301关税在内的各种对华限制措施，与中方共同维护日内瓦经贸会谈共识精神，推动中美经贸关系健康、稳定、可持续发展。”何咏前说。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[商务部回应美方提高钢铝关税：将严重扰乱全球产业链供应链稳定]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494835.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月5日电（记者孙红丽）6月5日，商务部召开例行新闻发布会，介绍近期商务领域重点工作有关情况，并答记者问。</p> <p style="text-indent: 2em;">有记者问，当地时间6月3日，美国白宫发表声明称，美国总统特朗普宣布将进口钢铁和铝及其衍生制品的关税从25%提高至50%。发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;">对此，商务部新闻发言人何咏前表示，中方已多次强调，232关税是典型的单边主义和保护主义行径，早已被世贸组织争端解决机制裁定违反世贸规则。此次美方再一次提高钢铝及其衍生制品关税，不仅损人害己，无助于维护产业安全，还将严重扰乱全球产业链供应链稳定，美方做法已遭到多个国家反对。</p> <p style="text-indent: 2em;">中方敦促美方尊重经济规律，摒弃零和思维，停止泛化和滥用国家安全概念，与各方一道维护以规则为基础的多边贸易体制，通过平等对话解决各自关切，共同维护全球产业链供应链稳定。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[防范自动驾驶技术风险 筑牢公共安全防护屏障]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494673.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>北京主线科技有限公司合伙人、前瞻院院长 王超</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">当前，我国智能驾驶技术正以芯片、传感器和大模型等关键核心技术突破为支点，加速重构交通运输产业生态。辅助驾驶系统凭借自适应巡航、车道保持等功能，已覆盖超半数乘用车市场，成为行车安全的“标配防线”；高阶自动驾驶更在政策创新与技术创新双轮驱动下，向干线物流、末端配送等场景纵深突破。随着规模化商用场景日益多元，自动驾驶为汽车行业赋予全新动能。全天候精准调度、智能路径规划，不仅消除传统物流行业人力短缺、疲劳驾驶等安全隐患，更以降低30%运营成本、提升40%运输效率的实践成果，推动行业向“少人化、低碳化、零风险”转型。这场技术革命既释放出万亿级市场潜力，更通过标准化驾驶决策、全时风险预警等能力，为道路交通安全构筑起智能防护网，打造人机协同守护公共安全的新范式。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/54/689866690176014234.jpg" alt="主线科技京津塘高速车辆编队常态化测试。" width="550" height="309"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">主线科技京津塘高速车辆编队常态化测试。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="font-size: 16pt; font-family: 黑体; background-color: #c2e0f4;"><strong>聚焦自动驾驶系统 研判安全风险隐患</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>自动驾驶系统依托车端计算平台运行，通过传感器实时采集环境信息，经软件系统分析处理生成控制指令驱动车辆。</strong>传感器作为系统的“感知核心”，负责采集车辆周边环境数据并传输至计算平台，如有故障或误差可能导致自动驾驶系统误判，引发安全隐患。软件系统则承担“决策中枢”角色，基于数据规划行驶路线并输出控制指令，但程序错误或软件漏洞可能被恶意攻击利用，可能会导致信息泄露、数据被篡改、车辆失控等问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>自动驾驶系统通过激光雷达、摄像头及毫米波雷达等多源传感器协同感知环境，但在极端气象或复杂场景下，面临显著性能局限。</strong>强逆光易致摄像头车道线识别失效，雨雪大雾等天气削弱光学传感器目标捕捉能力。激光雷达基于激光线束进行精确测距，但在雨雪等天气下，激光点云信号衰减严重，探测距离受限，而且精度显著下降，浓雾条件下其精度降幅超50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>自动驾驶系统依托人工智能算法实现周边环境感知、行驶路径规划与车辆运行控制，这些算法通常基于深度学习神经网络实现。</strong>现有模型依赖海量标注数据训练，但如遇罕见场景，可能存在样本数据匮乏导致模型泛化能力受限的情况，面临特殊障碍物识别、夜间低能见度行人检测等长尾场景时处理困难。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>自动驾驶系统运行可能还面临软件可靠性和网络安全方面的风险。</strong>系统需通过云端平台、路侧单元进行实时数据交互与指令传输，通信链路有可能会成为攻击突破口。黑客利用通信协议漏洞或未加密传输通道，实施中间人攻击、恶意指令注入等行为，可能导致用户隐私数据被窃取、导航路径被篡改、车辆转向制动系统被远程操控等问题，引发交通事故的风险。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="font-size: 16pt; font-family: 黑体; background-color: #c2e0f4;"><strong>着力强化技术保障 开展可信应用实践</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">北京主线科技有限公司（以下简称主线科技），作为自动驾驶卡车核心技术开发与商业化应用的领军企业，依托中国工程院院士李德毅与清华大学博士张天雷领衔的顶尖人工智能团队，已在自动驾驶卡车领域取得显著成就。目前，公司已成功交付超900台智能卡车，并在多个港口物流枢纽及高速干线物流场景实现规模化商业化运营，打造了覆盖港口园区、短倒集疏运、高速干线的自动驾驶成套解决方案，以自动驾驶卡车的可信应用实践，为筑牢公共安全防线提供了可资借鉴的行业范例。</p> <p style="text-indent: 2em;">为保障自动驾驶卡车在真实应用场景中可靠稳定、安全高效运行，主线科技在软硬件系统建设、网络安全、评估测试和运营管理等相关方面采取多重保障措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>强化软硬件系统，筑牢安全基石。</strong>在硬件系统中，主线科技采用冗余设计策略，为核心器件提供备份，特别是传感器系统，通过部署多个相同或不同类型的传感器，如同时使用摄像头、激光雷达和毫米波雷达来感知周围环境，实现感知区域的无缝覆盖，有效解决单一传感器在特定条件下的性能缺陷及单点故障问题。在软件系统中，开发并内置先进的故障诊断模块，实时监测硬件状态与数据质量，确保在出现异常时迅速响应，采取切换备用设备、降级系统功能或紧急停车等措施，保障行车安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>融合多模态技术，提升感知能力。</strong>在软件系统方面，主线科技创新性采用多模态传感器融合技术，实现对车辆周边环境的全方位、高精度感知。基于海量的真实道路测试数据，主线科技运用自监督学习算法，深度挖掘潜在高价值数据，在预训练模型基础上显著提升了系统对长尾场景的泛化能力。在开发过程中，主线科技基于多年系统开发和真实场景应用经验，遵循汽车信息安全和功能安全等相关标准，提出安全可靠的软件架构。对于开发人员要求其遵循安全编程规范，减少软件漏洞的产生；在软件上线运行过程中进行实时监控，对软件性能、安全漏洞进行全方位检查扫描，发现问题及时修复。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>构建网络安全体系，抵御外部威胁。</strong>网络安全是自动驾驶卡车不可忽视的重要防线。主线科技高度重视网络安全防护，与通信公司、网络安全服务商紧密合作，构建了多层次的网络安全防护体系。公司采用防火墙、入侵检测和加密等先进技术手段，确保数据传输与存储的安全无虞。同时，利用基于AI的异常检测算法和汽车威胁情报，公司构建了高效全面的检测引擎，能够及时发现并抵御针对自动驾驶卡车的网络入侵行为，有效降低了网络风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>实施安全评估认证，确保系统合规。</strong>安全评估认证是保证自动驾驶系统安全等级达标的主要手段。为确保自动驾驶卡车系统的安全性与合规性，主线科技制定了严谨的安全评估方法，全面覆盖车辆的硬件性能、软件安全性、网络安全性等多个维度。公司邀请具有专业资质和公信力的第三方机构，运用科学的方法和工具对整个系统进行全面的安全评估认证。经过严格的安全评估与认证，公司的自动驾驶卡车已顺利通过信息安全、功能安全等多项车规量产级检验测试。同时，根据工信部发布的《智能网联汽车道路测试与示范应用管理规范》，还获得了北京、天津、新疆等多个地区的道路测试与示范应用许可，为自动驾驶卡车的商业化应用奠定了坚实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>健全安全管理制度，降低事故风险。</strong>建立健全的安全管理制度是保障车辆安全运行、降低事故风险的关键所在。主线科技制定了严格的安全操作规程、安全检查制度和安全培训制度等，确保降低安全风险隐患。安全操作规程指操作自动驾驶卡车应遵照的各项标准流程以及注意事项；安全检查制度指定期检查自动驾驶卡车的硬件设备、软件系统以及网络运行情况的流程和方法；安全培训制度指系统化的安全知识、技能培训，以保障相关人员掌握必要应急处置技能。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/78/15139222580398352630.jpg" alt="主线科技智能卡车行驶在路上。" width="550" height="309"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">主线科技智能卡车行驶在路上。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="font-size: 16pt; font-family: 黑体; background-color: #c2e0f4;"><strong>深化技术应用实践 完善安全发展体系</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">作为我国自动驾驶技术赋能实体经济的创新实践者，主线科技自2017年成立以来始终将安全理念贯穿技术研发全过程。在干线物流场景中，主线科技与中储智运、德邦快递、申通快递、长久物流等行业头部企业联合开展智能运输业务合作，累计里程超8000万公里，目前在京津塘、山东高速、长三角、鄂尔多斯大宗运输线路进行编队自动驾驶应用，构建多层级安全冗余系统，为“新能源+自动驾驶”模式的规模化应用筑牢技术安全基座。在港口枢纽场景中，主线科技与天津港、宁波舟山港、合肥港、烟台港及满都拉口岸、策克口岸、中海油等客户合作，通过全天候环境感知系统和厘米级定位技术，实现24小时无人化运输作业零事故，打造“全国首个港口自动驾驶示范区”“全球首个零碳智慧码头”等创新成果，形成可咨借鉴的物流场景安全运营方案。</p> <p style="text-indent: 2em;">自动驾驶卡车能够促进物流行业降本增效、实现低碳转型，正处于从技术验证迈向规模化商业应用的关键阶段，需要通过生态共建、政策突破和标准制定等各方面协同推进。政策层面，需要在创新激励的同时控制风险，明确自动驾驶准入技术标准和安全要求、权责划分等方面，鼓励有需求地区先行先试，加强地方立法，扩大路权范围。为确保法律法规的有效实施，还需建立健全的监督机制，加强对企业和车辆的监管。标准层面，亟须建立健全自动驾驶标准体系，统一核心技术标准，加强安全合规、互认、测试、通信及价值衡量等方面的标准建设，为自动驾驶企业和监管部门提供明确、可靠的产品开发、检验测试和监管依据。通过构建“技术研发—标准引导—政策护航”的协同机制，既释放自动驾驶降本增效潜能，更在车辆运行、数据流通、能源补给等环节设立多重防护网，真正实现产业升级与公共安全的价值共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;">来源：《新安全》杂志</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[处置非法集资部际联席会议发布《关于加强防范非法集资宣传教育工作的意见》]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494740.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">全方位加强宣传教育工作是防范非法集资风险的治本之策。国务院发布的《防范和处置非法集资条例》（以下简称《条例》）对加强防范非法集资宣传教育作出明确规定：一是建立上下联动的工作机制，推动全国范围内防范非法集资宣传教育工作。二是构建常态化宣传格局。要求地方各级人民政府充分运用各类媒介或者载体，以法律政策解读、典型案例剖析、风险警示教育等方式，向社会公众宣传非法集资的违法性、危害性及其表现形式等，开展常态化宣传。三是整合各方力量，形成宣传合力。明确了各行业主管部门、监管部门以及行业协会、商会等相关各方的宣传责任。四是强化媒体社会责任，要求积极开展公益宣传，并依法对非法集资进行舆论监督。</p> <p style="text-indent: 2em;">为全面贯彻落实《条例》规定，处置非法集资部际联席会议联合地方政府和成员单位，就建立健全防范非法集资宣传教育长效机制深入开展调查研究，广泛征求各方意见，细化政策措施，制定了《关于加强防范非法集资宣传教育工作的意见》（以下简称《意见》），已于近日印发各地各有关部门落实。</p> <p style="text-indent: 2em;">《意见》强调，加强防范非法集资宣传教育要全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中、四中、五中、六中全会精神，认真落实党中央、国务院决策部署，牢固树立以人民为中心的发展思想，紧紧围绕新形势下宣传工作的使命任务，遵循“围绕中心、服务大局，明确责任、协同发力，依靠群众、群防群治，创新方式、提升质效”的基本原则，突出系统思维，注重因地制宜，坚持与时俱进，加快构建各级地方政府示范引导、金融机构主动参与、新闻媒体积极支持、社会各方广泛响应的防范非法集资宣传教育新格局，为打好防范和处置非法集资持久战厚植群众基础，提供精神动力。</p> <p style="text-indent: 2em;">《意见》明确，加强防范非法集资教育要抢占宣传制高点，掌控舆论主动权，增强人民群众守法用法意识，注重普及金融知识，增进防范和处置非法集资共识，形成良好社会氛围。《意见》就加强相关工作提出了四个方面共十三条具体措施。一是充分拓展宣传阵地。明确指出，要通过防非宣传进社区、进农村、进校园、进单位、进机构网点等办法，实现防范非法集资宣传全覆盖。二是大力拓宽宣传渠道。强调要充分发挥主流媒体宣传主力军作用和新型网络社交平台重要生力军作用，持续拓展群众身边的宣传渠道，不断提升宣传的传播力、覆盖面和社会影响力。三是突出关键节点。以每年6月为宣传月，6月15日为集中宣传日，进一步巩固和扩大宣传月品牌效应。利用元旦、春节以及地方特色节日等有利时机，借助金融知识普及月、敬老月、“3.15”消费者权益日、“5.15”打击和防范经济犯罪宣传日等全国性活动，依托各类宣传教育基地，壮大宣传声势。四是加强机制建设和组织保障。《意见》就加强组织领导和经费保障、提升队伍能力、完善考核机制等提出明确要求，以确保相关各方各负其责、通力合作，协同激发人民群众参与防范和处置非法集资工作的内生动力和主动意识，坚决遏制风险高发态势，彻底铲除非法集资土壤。（来源：国家金融监督管理总局）</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[最高人民法院关于审理非法集资刑事案件具体应用法律若干问题的解释]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494737.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">（2010年11月22日最高人民法院审判委员会第1502次会议通过，根据2021年12月30日最高人民法院审判委员会第1860次会议通过的《最高人民法院关于修改〈最高人民法院关于审理非法集资刑事案件具体应用法律若干问题的解释〉的决定》修正，该修正自2022年3月1日起施行）</p> <p style="text-indent: 2em;">为依法惩治非法吸收公众存款、集资诈骗等非法集资犯罪活动，根据《中华人民共和国刑法》的规定，现就审理此类刑事案件具体应用法律的若干问题解释如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第一条</strong> 违反国家金融管理法律规定，向社会公众（包括单位和个人）吸收资金的行为，同时具备下列四个条件的，除刑法另有规定的以外，应当认定为刑法第一百七十六条规定的“非法吸收公众存款或者变相吸收公众存款”：</p> <p style="text-indent: 2em;">（一）未经有关部门依法许可或者借用合法经营的形式吸收资金；</p> <p style="text-indent: 2em;">（二）通过网络、媒体、推介会、传单、手机信息等途径向社会公开宣传；</p> <p style="text-indent: 2em;">（三）承诺在一定期限内以货币、实物、股权等方式还本付息或者给付回报；</p> <p style="text-indent: 2em;">（四）向社会公众即社会不特定对象吸收资金。</p> <p style="text-indent: 2em;">未向社会公开宣传，在亲友或者单位内部针对特定对象吸收资金的，不属于非法吸收或者变相吸收公众存款。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第二条</strong> 实施下列行为之一，符合本解释第一条第一款规定的条件的，应当依照刑法第一百七十六条的规定，以非法吸收公众存款罪定罪处罚：</p> <p style="text-indent: 2em;">（一）不具有房产销售的真实内容或者不以房产销售为主要目的，以返本销售、售后包租、约定回购、销售房产份额等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（二）以转让林权并代为管护等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（三）以代种植（养殖）、租种植（养殖）、联合种植（养殖）等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（四）不具有销售商品、提供服务的真实内容或者不以销售商品、提供服务为主要目的，以商品回购、寄存代售等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（五）不具有发行股票、债券的真实内容，以虚假转让股权、发售虚构债券等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（六）不具有募集基金的真实内容，以假借境外基金、发售虚构基金等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（七）不具有销售保险的真实内容，以假冒保险公司、伪造保险单据等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（八）以网络借贷、投资入股、虚拟币交易等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（九）以委托理财、融资租赁等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（十）以提供“养老服务”、投资“养老项目”、销售“老年产品”等方式非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（十一）利用民间“会”“社”等组织非法吸收资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（十二）其他非法吸收资金的行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第三条</strong> 非法吸收或者变相吸收公众存款，具有下列情形之一的，应当依法追究刑事责任：</p> <p style="text-indent: 2em;">（一）非法吸收或者变相吸收公众存款数额在100万元以上的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（二）非法吸收或者变相吸收公众存款对象150人以上的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（三）非法吸收或者变相吸收公众存款，给存款人造成直接经济损失数额在50万元以上的。</p> <p style="text-indent: 2em;">非法吸收或者变相吸收公众存款数额在50万元以上或者给存款人造成直接经济损失数额在25万元以上，同时具有下列情节之一的，应当依法追究刑事责任：</p> <p style="text-indent: 2em;">（一）曾因非法集资受过刑事追究的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（二）二年内曾因非法集资受过行政处罚的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（三）造成恶劣社会影响或者其他严重后果的。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第四条</strong> 非法吸收或者变相吸收公众存款，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第一百七十六条规定的“数额巨大或者有其他严重情节”：</p> <p style="text-indent: 2em;">（一）非法吸收或者变相吸收公众存款数额在500万元以上的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（二）非法吸收或者变相吸收公众存款对象500人以上的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（三）非法吸收或者变相吸收公众存款，给存款人造成直接经济损失数额在250万元以上的。</p> <p style="text-indent: 2em;">非法吸收或者变相吸收公众存款数额在250万元以上或者给存款人造成直接经济损失数额在150万元以上，同时具有本解释第三条第二款第三项情节的，应当认定为“其他严重情节”。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第五条</strong> 非法吸收或者变相吸收公众存款，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第一百七十六条规定的“数额特别巨大或者有其他特别严重情节”：</p> <p style="text-indent: 2em;">（一）非法吸收或者变相吸收公众存款数额在5000万元以上的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（二）非法吸收或者变相吸收公众存款对象5000人以上的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（三）非法吸收或者变相吸收公众存款，给存款人造成直接经济损失数额在2500万元以上的。</p> <p style="text-indent: 2em;">非法吸收或者变相吸收公众存款数额在2500万元以上或者给存款人造成直接经济损失数额在1500万元以上，同时具有本解释第三条第二款第三项情节的，应当认定为“其他特别严重情节”。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第六条</strong> 非法吸收或者变相吸收公众存款的数额，以行为人所吸收的资金全额计算。在提起公诉前积极退赃退赔，减少损害结果发生的，可以从轻或者减轻处罚；在提起公诉后退赃退赔的，可以作为量刑情节酌情考虑。</p> <p style="text-indent: 2em;">非法吸收或者变相吸收公众存款，主要用于正常的生产经营活动，能够在提起公诉前清退所吸收资金，可以免予刑事处罚；情节显著轻微危害不大的，不作为犯罪处理。</p> <p style="text-indent: 2em;">对依法不需要追究刑事责任或者免予刑事处罚的，应当依法将案件移送有关行政机关。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第七条</strong> 以非法占有为目的，使用诈骗方法实施本解释第二条规定所列行为的，应当依照刑法第一百九十二条的规定，以集资诈骗罪定罪处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;">使用诈骗方法非法集资，具有下列情形之一的，可以认定为“以非法占有为目的”：</p> <p style="text-indent: 2em;">（一）集资后不用于生产经营活动或者用于生产经营活动与筹集资金规模明显不成比例，致使集资款不能返还的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（二）肆意挥霍集资款，致使集资款不能返还的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（三）携带集资款逃匿的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（四）将集资款用于违法犯罪活动的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（五）抽逃、转移资金、隐匿财产，逃避返还资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（六）隐匿、销毁账目，或者搞假破产、假倒闭，逃避返还资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（七）拒不交代资金去向，逃避返还资金的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（八）其他可以认定非法占有目的的情形。</p> <p style="text-indent: 2em;">集资诈骗罪中的非法占有目的，应当区分情形进行具体认定。行为人部分非法集资行为具有非法占有目的的，对该部分非法集资行为所涉集资款以集资诈骗罪定罪处罚；非法集资共同犯罪中部分行为人具有非法占有目的，其他行为人没有非法占有集资款的共同故意和行为的，对具有非法占有目的的行为人以集资诈骗罪定罪处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第八条</strong> 集资诈骗数额在10万元以上的，应当认定为“数额较大”；数额在100万元以上的，应当认定为“数额巨大”。</p> <p style="text-indent: 2em;">集资诈骗数额在50万元以上，同时具有本解释第三条第二款第三项情节的，应当认定为刑法第一百九十二条规定的“其他严重情节”。</p> <p style="text-indent: 2em;">集资诈骗的数额以行为人实际骗取的数额计算，在案发前已归还的数额应予扣除。行为人为实施集资诈骗活动而支付的广告费、中介费、手续费、回扣，或者用于行贿、赠与等费用，不予扣除。行为人为实施集资诈骗活动而支付的利息，除本金未归还可予折抵本金以外，应当计入诈骗数额。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第九条</strong> 犯非法吸收公众存款罪，判处三年以下有期徒刑或者拘役，并处或者单处罚金的，处五万元以上一百万元以下罚金；判处三年以上十年以下有期徒刑的，并处十万元以上五百万元以下罚金；判处十年以上有期徒刑的，并处五十万元以上罚金。</p> <p style="text-indent: 2em;">犯集资诈骗罪，判处三年以上七年以下有期徒刑的，并处十万元以上五百万元以下罚金；判处七年以上有期徒刑或者无期徒刑的，并处五十万元以上罚金或者没收财产。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第十条</strong> 未经国家有关主管部门批准，向社会不特定对象发行、以转让股权等方式变相发行股票或者公司、企业债券，或者向特定对象发行、变相发行股票或者公司、企业债券累计超过200人的，应当认定为刑法第一百七十九条规定的“擅自发行股票或者公司、企业债券”。构成犯罪的，以擅自发行股票、公司、企业债券罪定罪处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第十一条</strong> 违反国家规定，未经依法核准擅自发行基金份额募集基金，情节严重的，依照刑法第二百二十五条的规定，以非法经营罪定罪处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第十二条</strong> 广告经营者、广告发布者违反国家规定，利用广告为非法集资活动相关的商品或者服务作虚假宣传，具有下列情形之一的，依照刑法第二百二十二条的规定，以虚假广告罪定罪处罚：</p> <p style="text-indent: 2em;">（一）违法所得数额在10万元以上的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（二）造成严重危害后果或者恶劣社会影响的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（三）二年内利用广告作虚假宣传，受过行政处罚二次以上的；</p> <p style="text-indent: 2em;">（四）其他情节严重的情形。</p> <p style="text-indent: 2em;">明知他人从事欺诈发行证券，非法吸收公众存款，擅自发行股票、公司、企业债券，集资诈骗或者组织、领导传销活动等集资犯罪活动，为其提供广告等宣传的，以相关犯罪的共犯论处。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第十三条</strong> 通过传销手段向社会公众非法吸收资金，构成非法吸收公众存款罪或者集资诈骗罪，同时又构成组织、领导传销活动罪的，依照处罚较重的规定定罪处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第十四条</strong> 单位实施非法吸收公众存款、集资诈骗犯罪的，依照本解释规定的相应自然人犯罪的定罪量刑标准，对单位判处罚金，并对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员定罪处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>第十五条</strong> 此前发布的司法解释与本解释不一致的，以本解释为准。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: right;">（来源：国家金融监督管理总局） </p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[防范和打击非法金融活动部际联席会议召开2025年全体（扩大）会议暨打击非法集资专项行动推进会议]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494726.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">2025年防范和打击非法金融活动部际联席会议全体（扩大）会议暨打击非法集资专项行动推进会议4月10日在京召开。联席会议召集人、金融监管总局党委书记、局长李云泽出席会议并讲话。中央政法委副秘书长杨春雷通报相关情况，最高人民法院党组成员、副院长李勇，农业农村部党组成员、副部长张兴旺，中国人民银行党委委员、副行长陶玲，中国证监会党委委员、副主席李明，市场监管总局总工程师刘敏，公安部经济犯罪侦查局局长华列兵等联席会议成员单位有关负责同志发言，广东省、重庆市有关负责同志作交流发言。金融监管总局党委委员、副局长周亮主持会议。</p> <p style="text-indent: 2em;">会议指出，2024年各地区、各部门坚决贯彻落实党中央、国务院关于防非打非工作的决策部署，坚持整体推进，强化协同联动，狠抓工作落实，统筹协调、齐抓共管、横向到边、纵向到底的格局初步形成，系统治理、源头治理、依法治理的效能不断提升。但是，受内外部多重因素影响，存量风险暴露压力仍然较大，增量风险反弹压力不容低估，防非打非工作形势依然严峻复杂。</p> <p style="text-indent: 2em;">会议强调，2025年是“十四五”规划收官之年，要全面贯彻党的二十大及二十届二中、三中全会精神，深入落实中央经济工作会议、中央金融工作会议和全国金融系统工作会议部署，坚持稳中求进工作总基调，坚决扛起防非打非政治责任，全面强化防非打非全链条治理，切实维护人民群众财产安全和社会大局稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;">会议要求，要进一步健全防非打非工作机制，坚持“管合法更要管非法”“管行业必须管风险”，着力提升齐抓共管工作效能。要有序压降存量风险，全力破解处置难题，持续巩固提升成果，扎实推进专项行动顺利收官。要把严市场准入关口，完善监测预警体系，健全行政处置机制，强化宣传教育引导，持续深化综合施策源头治理。要坚持稳字当头，切实做好安全稳定各项工作。</p> <p style="text-indent: 2em;">联席会议成员单位有关负责同志在主会场参会，各省（自治区、直辖市）、各计划单列市人民政府和新疆生产建设兵团有关负责同志在分会场参会。（来源：国家金融监督管理总局）</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宣讲防非打非 增强防范意识]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494708.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p>　　5月27日，阳曲县金融监管支局联合阳曲县金融发展服务中心、建设银行阳曲县支行，共同下沉社区，开展“防非打非”主题宣讲活动，并通过端午包粽子联谊形式，将金融知识送到群众身边。</p> <p>　　防非打非工作机制旨在通过加强监管、风险监测、宣传教育等措施，来预防和减少非法金融活动的发生。活动当天，工作人员通过案例讲解、互动问答等形式，向社区居民普及非法集资的常见套路、电信诈骗的防范技巧以及理性投资理财的重要性。现场发放“金融防非打非手册”“反诈指南”等宣传资料80余份，定制了印有“守住钱袋子”“警惕高利诱惑”标语的宣传扇子，以“小物件”传递“大警示”，让金融安全知识融入日常生活。</p> <p>　　宣讲会后，工作人员与社区居民围坐一堂，共同参与包粽子活动。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山东广饶县开展防范非法集资宣传进养老机构活动]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494704.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">为深入贯彻落实防范非法金融活动宣传月活动，切实维护老年人合法权益，增强老年人防范意识和识别能力，6月4日，广饶县金稳办联合县民政局、县公安局，走进萱花开颐养中心和康泰阳光老年公寓，开展了以“守住钱袋子 护好幸福家”为主题的老年人防范非法集资和养老诈骗专项宣传活动。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749107176297SAX4NPYHKV.jpg" width="600" height="450" alt=""></p> <p style="text-indent: 2em;">本次宣传活动聚焦老年人群体，通过发放宣传资料、涉非风险提示、典型案例警示、防非技巧展示等方式，重点围绕非法集资的特征、危害、常见手法以及养老诈骗的典型套路进行了深入浅出的宣传。工作人员耐心细致地向老年朋友普及识别非法集资陷阱、防范诈骗的技巧，引导老年人树立理性投资观念，警惕高收益陷阱，增强自我保护意识，守护好“钱袋子”，珍惜好“养老钱”。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749107186187GFO46URDIC.jpg" width="600" height="600" alt=""></p> <p style="text-indent: 2em;">此次宣传是全县防范非法金融活动宣传月系列活动的重要组成部分，下一步，县金稳办将以宣传月活动为契机，多渠道、多途径、全方位、立体化开展防非宣传，切实提升全县人民群众识别、防范、抵制非法集资等非法金融活动的意识和能力，营造“全民防非、主动拒非”的浓厚社会氛围。（来源：掌上广饶）</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[防范非法金融活动的指南请您查收]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494699.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/11/1512360522718788819.jpg" alt="图片" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p> <p>　　近年来，非法金融活动形式日益多样化，手段不断翻新，不法分子利用高额回报、快速获利等噱头，吸引公众参与非法集资、网络诈骗、金融传销等活动，严重损害了人民群众的财产安全和社会经济秩序。为防范打击非法金融活动，保护人民群众财产安全，向您如下提示：</p> <p>　　<strong>一、什么是非法金融活动</strong></p> <p>　　非法金融活动，是指未经金融管理部门依法许可或者违反国家金融管理规定，实质从事货币、支付、吸收存款、放贷、保险、证券、基金、期货、外汇等各类金融业务活动的行为。</p> <p>　　<strong>二、非法金融活动的常见形式</strong></p> <p>　　<strong>非法集资</strong></p> <p>　　不法分子往往伪造资质，假冒政府支持项目或知名企业背景以投资项目为幌子，通过“高额回报”“保本保收益”等虚假承诺为诱饵，诱导公众将资金投入非法集资活动，这些项目通常缺乏真实的经营内容，在快速募集资金后突然跑路，导致投资者血本无归。典型案例包括伪装成“养老项目”的投资骗局、“消费返利”的高额奖励计划等。</p> <p>　　<strong style="font-size: 1em;">网络金融诈骗</strong></p> <p>　　随着数字技术的发展，网络金融诈骗手段日益翻新。不法分子通过伪造金融网站、假冒银行工作人员、实施虚假贷款等方式骗取群众资金。此外，利用社交媒体和即时通讯工具传播虚假信息、编造骗局也成为常见形式。例如，“冒充客服”退费、“虚假中奖”等骗局在近年来屡见不鲜。</p> <p>　　<strong>金融传销</strong></p> <p>　　金融传销的本质是通过“拉人头”发展下线来维持资金运转。不法分子以虚假的理财产品或金融投资计划为包装，诱骗参与者缴纳费用加入并发展更多下线，形成资金链条。这种模式通常以“快速致富”吸引人，但其资金来源单一，一旦下线人数不足，资金链便会崩溃。</p> <p>　<strong>非法外汇交易与虚拟货币骗局</strong></p> <p>　　一些不法机构未经许可开展外汇保证金交易或虚拟货币买卖，吸引投资者参与“高杠杆交易”。这些平台多存在操作不透明、资金无法追回等问题，投资者稍有不慎便可能遭受惨重损失。此外，虚拟货币骗局往往伴随着区块链概念炒作，实质上是空壳项目。</p> <p>　　<strong>三、非法金融活动的危害</strong></p> <p>　　<strong> 对个人的危害</strong></p> <p>　　参与者承受经济损失,严重者甚至倾家荡产、血本无归。此外，部分非法金融活动参与者可能因不知情而触犯法律，承担相应的法律责任。</p> <p>　　<strong>对社会的危害</strong></p> <p>　　非法金融活动严重扰乱正常的经济、金融秩序，加剧社会不稳定因素，甚至导致金融资源的错配，阻碍经济的正常发展。</p> <p>　　<strong>四、防范非法金融活动的建议</strong></p> <p>　　<strong>提高警惕，理性投资</strong></p> <p>　　对承诺高额回报、无风险收益的投资项目要保持高度怀疑，切勿被短期利益冲昏头脑。</p> <p>　　<strong>核实资质，选择正规机构</strong></p> <p>　　在参与投资前，可通过银行、证券公司等正规渠道核实机构资质，切勿轻信来源不明的投资建议。同时，可通过登录金融产品查询平台网站（https：//www.jrcpcx.cn）、微信小程序以及手机APP搜索“金融产品查询平台”进行金融产品信息查询，有效识别非法金融产品。</p> <p>　　<strong>审慎对待网络金融活动</strong></p> <p>　　避免在不明来源的链接或应用程序中填写个人信息，确保资金交易安全。</p> <p>　　<strong>了解相关法律法规</strong></p> <p>　　关注政府部门发布的风险提示和法律法规，增强对非法金融活动的辨识能力。</p> <p>　　<strong>不随意转账</strong></p> <p>　　对陌生人要求转账、汇款等行为要提高警惕，确认对方身份真实性。</p> <p>　　请广大群众增强自我保护意识，警惕高额回报“诱饵”，远离非法金融活动。让我们共同防范打击非法金融活动，维护良好金融秩序，守护好人民群众的“钱袋子”。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2025年防范非法金融活动宣传月正式启动]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494684.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/64/4833404712982750644.jpg" alt="" width="450" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p> <p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/45/8849359216027016637.jpg" alt="" width="450" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p> <p align="center"> <script id="q_v_j-8jbc0epxok4" src="//video.people.cn/people-video/people-video.js"></script> <script>showPlayer({scriptId: 'q_v_j-8jbc0epxok4', videoInfo: [{ src: 'https://video.people.cn/upload/vod/user1739759454736028/1749105365027155/origin.mp4', type: 'video/mp4', label: '源视频', }],posterUrl: 'https://video.people.cn/userUpload/1739759454736028/1743494389690061/picture/screenshot-14-38-44.png',width: 450,height: 253,type: 1});</script> </p> <p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/9/12106467544605074489.jpg" alt="" width="450" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p> <p align="center"> <script id="q_v_j-60t26c800vn" src="//video.people.cn/people-video/people-video.js"></script> <script>showPlayer({scriptId: 'q_v_j-60t26c800vn', videoInfo: [{ src: 'https://video.people.cn/upload/vod/user1739759454736028/1749105738993259/origin.mp4', type: 'video/mp4', label: '源视频', }],posterUrl: 'https://video.people.cn/userUpload/1739759454736028/1743494389690061/picture/screenshot-14-42-49.png',width: 450,height: 253,type: 1});</script> </p> <p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/6/4423206461199739778.jpg" alt="" width="450" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"> <script id="q_v_j-zwy2inyk05" src="//video.people.cn/people-video/people-video.js"></script> <script>showPlayer({scriptId: 'q_v_j-zwy2inyk05', videoInfo: [{ src: 'https://video.people.cn/upload/vod/user1739759454736028/1749106072325265/origin.mp4', type: 'video/mp4', label: '源视频', }],posterUrl: 'https://video.people.cn/userUpload/1739759454736028/1743494389690061/picture/screenshot-14-48-56.png',width: 450,height: 253,type: 1});</script> </p> <p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/53/16327304505913047285.jpg" alt="" width="450" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p> <p align="center"> <script id="q_v_j-k3c5ztifk9e" src="//video.people.cn/people-video/people-video.js"></script> <script>showPlayer({scriptId: 'q_v_j-k3c5ztifk9e', videoInfo: [{ src: 'https://video.people.cn/upload/vod/user1739759454736028/1749106232985132/origin.mp4', type: 'video/mp4', label: '源视频', }],posterUrl: 'https://video.people.cn/userUpload/1739759454736028/1743494389690061/picture/screenshot-14-50-56.png',width: 450,height: 253,type: 1});</script> </p> <p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/79/17384564373730786831.jpg" alt="" width="450" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p> <p align="center"> <script id="q_v_j-b43ivssqflv" src="//video.people.cn/people-video/people-video.js"></script> <script>showPlayer({scriptId: 'q_v_j-b43ivssqflv', videoInfo: [{ src: 'https://video.people.cn/upload/vod/user1739759454736028/1749106317617272/origin.mp4', type: 'video/mp4', label: '源视频', }],posterUrl: 'https://video.people.cn/userUpload/1739759454736028/1743494389690061/picture/screenshot-14-52-26.png',width: 450,height: 253,type: 1});</script> </p> <p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/56/18049968806575769236.jpg" alt="" width="450" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p> <p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/35/5212152265100881471.jpg" alt="" width="450" height="2455" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完善大语言模型治理体系 守护数智时代网络安全]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494670.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>中核武汉核电运行技术股份有限公司 朱洪文 高汉军 冯 蔚</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">当前，以ChatGPT、DeepSeek为代表的大语言模型（LLM）技术正加速重构全球产业格局。截至2025年，我国生成式人工智能大模型备案数量已突破300个，LLM技术已深度嵌入企业核心业务场景。然而，技术红利背后潜藏着网络安全范式变革——传统基于规则和特征的防护体系，正面临人工智能赋能的复合型风险挑战。大语言模型应用使企业网络安全威胁呈现三大跃迁：其一，攻击维度升级，深度伪造语音、人工智能驱动的钓鱼邮件等新型社会工程攻击，突破传统网络边界防御逻辑；其二，数据风险泛化，LLM训练数据中潜藏的敏感信息可能通过逆向工程泄露；其三，供应链威胁加剧，LLM技术栈深度依赖开源框架和预训练模型库，第三方API接口和模型权重中的隐蔽后门正成为关键基础设施的安全盲区。</p> <p style="text-indent: 2em;">随着大语言模型在各行业深度应用，其网络安全风险治理已成为数字化转型过程中的关键议题。相较于传统网络安全风险，LLM特有的算法黑箱性、数据关联性和技术依赖性特征，使得其风险治理呈现高度复杂性与动态演化特点。面对大语言模型带来的新兴风险，企业亟须构建系统化应对策略。特别是作为关键信息基础设施运营主体的国有企业，建立健全大语言模型网络安全风险识别与治理机制，既是保障业务安全的现实需求，也是保障国有资产安全的必然选择。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/33/1315704482828978449.jpg" alt="中核武汉核电运行技术股份有限公司“华龙一号”全范围模拟机。" width="550" height="359"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">中核武汉核电运行技术股份有限公司“华龙一号”全范围模拟机。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="font-family: 黑体; font-size: 16pt; background-color: #c2e0f4;"><strong>大语言模型应用带来的新兴网络安全风险</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"><strong><span style="font-family: 楷体;">技术内生性风险在于数据泄露与模型失控。</span></strong>大语言模型的技术架构特性具有多重安全隐患。首先，模型训练依赖海量数据导致敏感信息泄露风险增加。这种“训练数据提取攻击”在企业私有化部署场景中尤为危险，因为训练数据往往包含商业机密和用户隐私信息。其次，模型接口安全构成另一重威胁。攻击者或利用API令牌漏洞获取部分用户模型访问权限，暴露LLM服务架构中的安全断层。更为严峻的是模型本身的“黑箱”特性导致其行为不可预测。在自动化运维中，模型不确定性可能导致生成未授权的数据访问命令，若企业将此类输出用于调整防火墙策略或调用内部API，就可能触发权限提升或数据泄露风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong><span style="font-family: 楷体;">业务场景化风险在于智能化转型中的安全塌陷。</span></strong>在企业数字化转型实践中，大模型技术与业务场景的深度融合催生了多重新型攻击面。首先，在客服系统中，“越狱”攻击正在威胁企业数据安全。在客服等交互场景中，用户可通过特定提示词序列诱导模型泄露系统指令或执行未授权操作，这种威胁正在持续进化，有学者提出的“双意图逃逸”攻击在多款模型上实现高隐蔽性越狱。其次，在决策支持系统中，大语言模型的生成不可控性与对抗性样本并存。有研究表明L-AutoDA方法能在不知模型内部概率分布的条件下快速构造有效扰动，提升在图像与文本决策任务中的攻击成功率。最后，攻击者可通过“链式提示注入”植入恶意指令，诱导模型执行多步未授权操作。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong><span style="font-family: 楷体;">治理结构性风险在于制度滞后与生态失衡。</span></strong>现有网络安全治理体系与LLM技术的快速演进之间存在断层。我国《生成式人工智能服务管理暂行办法》与网络安全法、数据安全法等法律框架的衔接仍存在挑战，使企业在部署LLM应用时面临合规不确定性。国际治理格局的碎片化进一步加剧了合规困境。2023年12月欧盟出台的《人工智能法案》将基础模型列为“高风险应用”并设置了严格的合规要求，而我国的监管框架更强调内容安全和数据主权。这种标准差异导致跨国企业的人工智能战略部署面临多重合规挑战。更深层次的挑战在于技术生态的失衡。目前，LLM底层框架和硬件平台仍严重依赖海外技术栈，国产化替代进程相对缓慢，导致关键领域受制于人。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/12/7155964479481743952.jpg" alt="中核武汉核电运行技术股份有限公司福建分公司CCTV检验班组开展漳州核电2号机组稳压器及堆内构件役前检查工作。" width="550" height="733"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">中核武汉核电运行技术股份有限公司福建分公司CCTV检验班组开展漳州核电2号机组稳压器及堆内构件役前检查工作。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="font-family: 黑体; font-size: 16pt; background-color: #c2e0f4;"><strong>大语言模型网络安全风险应对关键举措</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">针对大语言模型深度应用带来的网络安全风险，需从多个角度采取应对关键举措，形成覆盖技术层、管理层、生态层的风险应对矩阵，确保大语言模型在安全可控的前提下释放技术红利，助力数字经济健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>升级技术防御体系</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"><span style="font-family: 楷体;"><strong>动态数据脱敏与访问控制。</strong></span>针对大语言模型训练和应用过程中的数据泄露风险，企业应构建基于敏感信息识别的实时遮蔽方案，通过语义分析对输入输出内容进行动态脱敏。建立多层次访问控制机制，基于用户角色、场景属性和数据敏感级别，实施差异化访问权限管理，防范训练数据提取攻击。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong><span style="font-family: 楷体;">智能威胁感知与响应。</span></strong>企业应整合威胁情报与人工智能异常检测能力，构建新一代人工智能安全运营中心（SOC）平台。该平台需具备对大模型应用特有攻击模式的识别能力，包括提示词注入、模型越狱和参数操纵等。通过引入防护框架实现对模型输入输出的全方位监控，拦截恶意提示词。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong><span style="font-family: 楷体;">模型行为审计与追溯。</span></strong>构建完善的日志审计机制，实现对模型全生命周期的行为监控和追溯。记录模型训练、调用和响应的完整过程，包括数据来源、参数调整、输入输出内容和用户操作等关键信息。这种透明性不仅有助于安全事件的快速响应，还能支持合规要求的满足。建立模型行为回溯系统，支持在安全事件发生后快速定位问题根源，识别攻击路径和影响范围。这一机制能有效应对如抱抱脸（Hugging Face）平台API令牌漏洞等安全事件，提高事件响应效率和精准度。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>优化管理体系</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"><strong><span style="font-family: 楷体;">建立全生命周期风险管理。</span></strong>企业应建立覆盖模型训练、部署、运维和退役的闭环管控流程。在训练阶段，实施严格的数据来源合规审查，确保训练数据的合法性和安全性；建立训练数据标注安全规范，防止有害信息进入模型知识库。在部署阶段，强化模型安全测试，通过对抗样本测试验证模型防御能力；实施部署环境安全加固，防范外部攻击。</p> <p style="text-indent: 2em;"><span style="font-family: 楷体;"><strong>明确“三位一体”责任机制。</strong></span>明确开发者、运维者和使用者的分级责任制，构建多层次安全防护体系。模型开发者负责安全算法设计和代码审查；运维者负责部署环境安全和运行监控；使用者负责合规使用和异常报告。通过责任明确和协同配合，形成全方位的安全防护网络。</p> <p style="text-indent: 2em;"><span style="font-family: 楷体;"><strong>组织常态化攻防演练。</strong></span>通过红蓝对抗检验防御体系有效性，发现并修复潜在安全漏洞。企业应定期组织针对大模型应用的专项安全演练，模拟各类攻击场景，如提示词注入、模型越狱等。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>落实法规与生态协同</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"><span style="font-family: 楷体;"><strong>落实数据分类分级与跨境审查。</strong></span>严格落实数据安全法等法规要求，建立大模型数据分类分级管理体系。针对跨境数据流动，建立严格的审查机制，确保符合《生成式人工智能服务管理暂行办法》中关于数据安全的规定。同时，加强对模型输出的合规审查，确保生成内容符合法律法规要求，避免因违规内容生成而面临合规风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"><span style="font-family: 楷体;"><strong>完善供应链安全管理。</strong></span>强化第三方服务商安全评估与准入机制，防范供应链攻击风险。建立供应商安全评估体系，从技术能力、安全措施和合规状况等维度，对提供大模型相关产品和服务的供应商进行全面评估。</p> <p style="text-indent: 2em;"><span style="font-family: 楷体;"><strong>开发国产化替代与可信技术应用。</strong></span>针对技术生态失衡问题，企业应积极推进自主可控技术在关键系统的部署，降低对国外技术的依赖。优先选用自主可控的LLM框架和工具，加强与国内技术提供商的合作，共同提升产品安全性和可靠性。对于必须使用的国外技术，实施严格的安全隔离和监控措施。此外，企业应建立国产化技术评估机制，定期评估国产替代方案的成熟度和适用性，制定分阶段的国产化替代路线图。国家工业信息安全发展研究中心发布的《工业控制系统信息安全解决方案》提供了实施技术自主可控的有效框架，可指导企业系统性推进技术国产化进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"><span style="font-family: 楷体;"><strong>跨境合规与国际协同。</strong></span>面对国际治理格局碎片化的挑战，企业应建立适应多区域监管要求的合规管理框架。针对我国相关规定和欧盟《人工智能法案》，采用“合规即代码”方法，将监管要求转化为可执行的技术控制措施，实现合规管理的自动化和精准化。同时，积极参与国际人工智能治理标准制定，提升我国在全球人工智能治理体系中的话语权，推动形成更加包容、平衡的国际规则。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/36/17483603507360740704.jpg" alt="中核武汉核电运行技术股份有限公司办公楼外景。" width="550" height="374"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">中核武汉核电运行技术股份有限公司办公楼外景。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="font-family: 黑体; font-size: 16pt; background-color: #c2e0f4;"><strong>构筑数智时代的网络安全新范式</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">大语言模型技术的迅猛发展为企业数字化转型带来前所未有的机遇，同时也催生了复杂多变的网络安全挑战。面对风险交织叠加，企业需统筹发展和安全，以“主动免疫”理念重构防御体系。摒弃传统被动防御思维，将安全防护前置到技术研发和业务设计环节，构建融合技术防御、管理优化和合规协同的立体化安全框架。通过动态数据脱敏、智能威胁感知、全生命周期风险管理等关键举措，实现对新兴安全风险的早期识别和有效应对，保障企业数字化转型行稳致远。</p> <p style="text-indent: 2em;">与此同时，政府、研究机构、企业和技术社区应形成合力，完善法规、强化技术攻关、促进经验共享，秉持“安全优先、创新驱动、开放协同、责任共担”的理念，共同构建安全、可靠、可信的人工智能应用生态。通过凝聚多方智慧，构建共治共享的安全生态，在把握大模型技术创新红利的同时，有效防范和化解潜在风险，为数字中国建设和数智时代的高质量发展筑牢安全基石，开创大语言模型安全应用的新局面。</p> <p style="text-indent: 2em;">来源：《新安全》杂志</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把稳智能驾驶安全“方向盘” 筑牢物流配送无人车“生命线”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494675.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>新石器慧通科技有限公司首席技术官 苗乾坤</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">在物流行业快速发展的今天，无人配送车正以前所未有的速度重塑城市物流格局。截至今年5月，新石器慧通科技有限公司（以下简称“新石器无人车”）已在全球13个国家、200多个城市累计交付部署超5000台无人车，自动驾驶行驶里程突破3000万公里，打造全球最大的无人配送车队。在技术迭代和应用场景拓展的过程中，智能驾驶安全始终是新石器无人车发展的核心使命。安全不仅是技术的底线，更是推动行业发展的根本保障。唯有将安全理念贯穿于技术研发、生产制造和运营服务全过程，才能真正实现无人配送车的规模化商用和可持续发展。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/46/6667466283882928982.jpg" alt="新石器第六代X3系列无人车。" width="550" height="309"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">新石器第六代X3系列无人车。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>城市物流配送场景特殊</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>安全挑战复杂多元</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">城市配送场景集中于密集区域，具有“小、轻、慢、物”特征，道路狭窄且行人、非机动车、机动车混行，交通参与者行为难以预测。在北京亦庄的无人配送车测试中，无人配送车每天需要应对数百次突发情况，包括行人突然横穿、电动车违规变道和逆行等。这些场景对无人配送车的感知预测系统和决策规划算法提出了极高要求。</p> <p style="text-indent: 2em;">末端配送车虽运行速度较低（25—60公里/小时），但并不意味着安全风险降低。复杂路况下，仍需精准识别障碍物并合理避让。这要求系统在安全性和效率之间取得平衡，避免因过度保守而影响运营效率。</p> <p style="text-indent: 2em;">城市物流场景要求无人配送车的高度可靠性。无人配送车需要全年全天无休运行，以满足快递、外卖等多种配送需求。根据新石器无人车与中通快递的合作数据，一台X6车型的无人配送车单日可配送近2000单快递，单程10公里，这要求系统在长期运行中保持高度稳定性和可靠性。任何微小的安全隐患都可能影响配送网络的整体效率，甚至导致运营中断。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>强化智能驾驶安全战略</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>筑牢行业发展根基</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">城市物流配送场景复杂多变，涵盖狭窄道路、人车混行、恶劣天气等挑战，其安全风险远超其他应用场景。最新行业数据显示，城市物流配送成本占行业总成本的60%，而无人配送技术的推广可将该环节成本显著降低。通过提升安全性与可靠性，新石器无人车在降低人工配送事故风险的同时，可以大幅提高物流效率，兼顾经济效益与社会效益。</p> <p style="text-indent: 2em;">安全是推动无人配送车规模化商用的关键因素。2025年4月，《北京市自动驾驶汽车条例》正式施行，L3级及以上自动驾驶车辆首次获准合法上路，为行业带来重大机遇。然而，技术安全性与可靠性才是赢得政府、企业及消费者信任的关键。从物流企业的角度看，无人配送车的安全性能直接关系着运营成本和效率。以新石器无人车与顺丰、京东等企业的合作为例，通过降低事故率与提升稳定性，每单配送成本减少0.1元，这在“分厘必争”的物流行业中极具竞争力。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>打造全栈自研技术架构</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>构建五维安全体系</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">新石器无人车采用全栈自研的安全技术架构，通过感知、决策、控制、通信、数据五大系统协同，形成全方位安全防护体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>在感知层，</strong>采用“视觉为主、激光雷达为辅”的技术路线，通过多传感器融合实现对周围环境的精准感知。新石器第四代X3车型配备了12个高清摄像头和2台激光雷达，覆盖前后120米、左右30米范围，能够精准识别车道线、红绿灯等标识，确保目标识别与路况判断零盲区，保证行驶安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>在定位系统方面，</strong>采用“多源融合定位”技术方案，整合北斗、GPS等主流高精度卫星定位技术、惯性导航和激光SLAM、视觉SLAM技术，实现了厘米级定位和精准调度，保障无人车在不同环境条件下精准定位和导航，确保无人车能够全天24小时及在多种环境下保持平稳可靠运行。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>在决策与控制层，</strong>基于Transformer+BEV技术架构，搭建了4D One Model端到端系统，通过多模态前融合感知，实现零盲区、高精度、高鲁棒性、低延迟的环境感知，能够在各种复杂场景下做出安全、可靠、及时的决策。在夜间、雨天、雾霾等恶劣天气条件下，系统仍能保持稳定的感知和决策能力；在土路、窄路、闸机口、室内仓库、物流园区等特殊工况下，也能灵活应对，确保安全通行。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>在通信安全方面，</strong>采用双5G热备份通信方案，支持蜂窝车联网技术（C-V2X）和超高速无线通信技术（EUHT）网联应用，确保网络连接的可靠性。这一系统能够在通信中断时自动切换至备用通道，确保无人车与云端平台的持续连接，为安全决策提供实时支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>在数据安全方面，</strong>构建了“端—管—云”纵深防御体系，对数据采集、传输、存储、处理、交换、销毁的全生命周期进行安全防护。端侧采用数据加密传输，管侧实现通信认证，云侧进行权限分级与审计，全方位保障数据安全。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>安全实践成效行业领先</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>降本增效成果显著</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">新石器无人车在安全实践方面成效显著：系统误操作率可较人工驾驶事故率低90%，“人机协同”模式使快递员单日配送量从200—300单提升至500—800单，安全风险与人工成本同步下降。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>在规模化部署方面，</strong>新石器无人车已实现万台级产能，平均每10分钟下线一台车。通过特定专业模式，无需单独设备或专职人员，最快一天即可完成部署，大幅压缩运营成本和安全风险。目前，新石器无人车已与顺丰速运、中国邮政等头部企业建立合作，共同推动无人配送技术的广泛应用。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>在技术认证方面，</strong>新石器无人车已获得多项国际和国家级安全认证，在安全性能、避障能力和通行能力等方面均达到国际先进水平。2022年12月，新石器无人车X3 Plus获得德国莱茵技术监督协会（TüV）大中华区颁发的国内首张“低速自动驾驶系统性能测试”中国标识（China-mark）认证证书，成为全球首个通过ISO-22737（首个L4级自动驾驶系统国际安全标准）认证的无人配送车。此外，新石器无人车的底盘也符合L6e轻电车规标准和欧盟E标志（E-MARK）认证，为全球推广布局奠定技术安全基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>在成本控制方面，</strong>新石器无人车已实现无人车单台成本从30万—40万元降至5万元左右。通过全栈自研和模块化设计，自研模块占比提升至90%以上，伴随优化生产工艺，实现成本与安全的双赢。自主研发的自动化标定设备将传统标定时间从2小时缩短至4分钟，不仅提高了生产效率，还确保了产品质量和安全。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>持续迭代优化安全性能</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>全面设计保驾护航</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">随着无人车运营规模的扩大和应用场景的丰富，新的安全挑战不断涌现，需要从技术研发、生产制造、运营服务到用户教育等各个环节进行全面保障。新石器无人车通过建立完善的安全风险分析和改进机制，对每起故障进行深入分析，深刻汲取经验教训，持续优化系统安全性能。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>全栈自研是确保安全的核心策略。</strong>通过自主研发感知算法、定位算法、规划算法等关键模块，可以对系统进行全面掌控，及时发现和解决安全问题。新石器无人车自研的“端到端自动驾驶”技术方案，能够确保无人车在各种复杂场景下的安全稳定运行。此外，自主研发的智能驾驶计算平台Neowise2.0，集成Orin-X芯片（254TOPS算力），为安全决策提供了强大的计算支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>数据驱动是强化安全的关键路径。</strong>新石器无人车通过“云—边—端”全自动数据闭环系统，实现算法模型的持续迭代和优化，不断提升系统的安全性能。这一系统通过5G-A网络实现海量人工智能训练数据的上行传输，通过5G-A网络边缘节点提供的昇腾人工智能算力实现数据高效自动清洗和标注，使数据闭环效率从周级提升到天级，大幅提高算法迭代速度。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>安全冗余设计是应对极端场景的有效手段。</strong>新石器无人车通过多传感器冗余设计、双5G通信热备份、车规级线控底盘等多重安全冗余机制，确保无人车在各种极端情况下仍能保持安全运行。例如，在单一传感器失效的情况下，系统能够识别失效问题，进入最小风险状态，采取功能降级或者靠边停车等待脱困；在网络临时中断的情况下，系统能够自动切换至离线模式，基于实时数据继续运行，避免因通信中断而导致的安全风险。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/80/14913776766617177108.jpg" alt="新石器无人车研发人员在工作中。" width="550" height="309"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">新石器无人车研发人员在工作中。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>前瞻思维共建安全生态</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"><span style="background-color: #c2e0f4;"><strong>持续探索驱动发展</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;">面向未来，新石器无人车将在智能驾驶安全领域继续探索和创新，为行业提供更加切实可行的建议和更加安全可靠的方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>推动全国性自动驾驶安全法规的统一和细化。</strong>2025年4月1日，《北京市自动驾驶汽车条例》施行，为L3级及以上自动驾驶汽车提供了法规依据，但全国范围内仍缺乏统一的安全标准和路权管理体系。有关部门可加快自动驾驶系统安全要求强制性国家标准的研制，构建“安全基线”，为行业划出清晰的技术红线。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>深化车联万物（V2X）技术在物流场景中的应用。</strong>随着5G-A网络的普及和边缘计算能力的提升，V2X技术将为无人配送车提供更加安全可靠的通信支持。在物流场景中推广V2X技术，可以使无人配送车与交通信号灯、路侧单元等基础设施进行实时数据交互，减少环境变化导致的安全风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>推动行业协同和数据共享。</strong>智能驾驶安全需要全行业共同参与和努力。可以建立跨部门、跨企业的安全数据共享机制，共同应对安全挑战。同时，加强用户教育和与公众的沟通，提高消费者对无人配送车安全性的认知和信任。</p> <p style="text-indent: 2em;">展望未来，新石器无人车将继续以“安全为先”的理念推动技术创新和应用拓展。公司计划2025年底在全国部署1万台无人车，并持续推广新石器安全技术标准。新石器无人车将通过不断优化安全技术架构，深化场景应用，加强行业协作，推动无人配送车的安全性能提升到更高水平，为物流行业的安全稳定发展贡献力量。</p> <p style="text-indent: 2em;">来源：《新安全》杂志</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重庆市2025年度防非宣传海报（四）责任篇]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494682.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/97/14907113104912538641.jpg" alt=""></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重庆市2025年度防非宣传海报（三）止损篇]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494681.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/23/18337584753536983479.jpg" alt=""></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重庆市2025年度防非宣传海报（二）识别篇]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494680.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250605/96/7436591096423415032.jpg" alt=""></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民生银行济南分行营业部进社区开展反诈防非宣传活动]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494679.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p>　　为提升社区居民防范电信诈骗和非法集资的意识与能力，近日，民生银行济南分行营业部组织工作人员走进社区，开展了一场主题为“防范电信诈骗·警惕非法集资”的宣传活动，为居民送上实用的金融安全知识。</p> <p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/25/1008408866361122685.jpg" alt="" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p> <p>　　活动现场，工作人员通过设立宣传咨询台、悬挂横幅、发放宣传手册等方式，向过往居民普及相关知识。针对社区老年人群体较易受骗的特点，工作人员用通俗易懂的语言，结合真实案例，详细讲解了电信诈骗的常见手段，如“冒充公检法”“养老服务诈骗”“虚假投资理财”等，提醒居民不要轻信陌生人的电话和信息，不随意透露个人身份信息、银行账号等重要内容，遇到可疑情况及时与子女沟通或拨打报警电话。</p> <p>　　在防范非法集资宣传环节，工作人员介绍了非法集资的特征、常见形式和危害，提醒居民警惕“高收益、低风险”的投资陷阱，树立正确的理财观念。活动中，工作人员还邀请居民参与互动问答，通过趣味问答的形式加深居民对知识点的记忆，现场气氛活跃，居民参与度高。</p> <p>　　此外，工作人员主动走进社区商铺，向商户发放宣传材料，结合商铺日常经营场景，讲解针对商户的诈骗防范要点，如警惕虚假订单诈骗、二维码支付陷阱等，帮助商户提升安全防范意识，共同筑牢社区金融安全防线。</p> <p>　　“这样的活动很实在，都是我们日常生活中可能遇到的问题，听了以后心里更有底了。”参与活动的居民王阿姨表示。本次宣传活动共发放宣传资料70余份，解答居民咨询40余人次，有效提升了社区居民对电信诈骗和非法集资的识别能力与防范意识，获得了社区居民的一致好评。</p> <p>　　民生银行济南分行营业部表示，未来将持续开展多样化的金融知识进社区活动，聚焦重点人群，创新宣传形式，切实履行金融机构的社会责任，为守护社区居民的“钱袋子”贡献力量。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重庆市2025年度防非宣传海报（一）定义篇]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c460498-40494677.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>重庆金融安全卫士</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"><img src="/mediafile/pic/20250605/98/2773223619596727838.jpg" alt="" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家管网西气东输为长三角一体化绿色发展注入强劲动能]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494676.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749103474236NSY7X913ZE.jpg" width="600" height="386" alt="西气东输管道系统向长三角地区输送天然气达5500亿立方米"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">西气东输管道系统向长三角地区输送天然气达5500亿立方米</span></p> <p style="text-indent: 2em;">6月5日，记者在国家管网集团西气东输公司媒体公众开放暨品牌日活动上获悉，国家管网西气东输累计向上海输送天然气突破650亿立方米，向长三角地区输送天然气达到5500亿立方米。累计输送的5500亿立方米天然气，折合替代标煤7.1亿吨，可减少排放二氧化硫1399.2万吨、粉尘3.98亿吨和二氧化碳8.04亿吨，相当于种植阔叶林24.2亿公顷，约等于67个长三角面积，为推动长三角地区一体化高质量发展注入强劲的“绿色动能”。</p> <p style="text-indent: 2em;">国家管网西气东输坚定做“绿水青山就是金山银山”理念的积极传播者和模范践行者，以“双碳”目标为引领，全面提速长三角区域管网建设与互联互通，进一步促进资源优化配置，提升能源供应保障能力，协同推进增输、降碳、扩绿、创新，为促进能源、经济、社会与环境的协调发展贡献力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>“一条线”到“一张网”的升级</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">在吴淞江南侧的苏州市甪直镇，西气东输一线、二线管道在甪直分输联络站相互连通，来自新疆塔里木盆地、中亚地区的天然气能源汇集于此，奔涌向前、直抵上海。今年以来，在“全国一张网”资源调配的支撑下，甪直分输联络站已累计向上海、浙江等地区输送天然气约12亿立方米，可满足780万个三口之家一年的日常用气需求，展现出强劲的天然气供应保障能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"></p> <p style="text-indent: 2em;">从西气东输一线管道的“单线输气”，到西气东输一线、二线管道的“双管齐下”，再到现在西气东输一线、二线、川气东送、苏皖管道、青宁管道等的“织线成网”，近年来，国家管网西气东输围绕推动长三角区域一体化发展，加速推进长三角地区重点管道工程建设和管网互联互通，构筑形成了“西气东输、北气南下、南气北上、川气东送、海气登陆、灵活调配、全面保障”的供气格局，持续提升长三角地区天然气管网的供应保障和应急调峰能力，为长三角区域源源不断注入“绿色动能”。</p> <p style="text-indent: 2em;"></p> <p style="text-indent: 2em;">“‘十四五’期间，国家管网集团在长三角地区及周边地区建成投产了青宁管道、苏皖管道等天然气管道，新建投运管道里程超2200公里，进一步织牢了长三角地区紧密相连、高效协同的天然气能源动脉。”国家管网集团西气东输公司党委书记司刚强表示，“‘十五五’期间，我们还将在长三角及周边地区规划建成川气东送二线、苏皖豫、文23-安庆等超3200公里的天然气管道，为长三角区域一体化高质量发展提供更坚实的能源保障。”</p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN17491035424823UTNR7LFAZ.jpg" width="600" height="400" alt="打通海上天然气外输新通道——苏皖管道投产运行，为天然气保供增添“底气”"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">打通海上天然气外输新通道——苏皖管道投产运行，为天然气保供增添“底气”</span></p> <p style="text-indent: 2em;">目前，国家管网集团所辖西气东输管道系统途经长三角地区30个地市，每天向长三角地区204家直供用户供应“福气”，日均分输量超1.45亿立方米，最高日分输量近2亿立方米，供气量约占长三角地区天然气消费总量的四分之三，超2亿人口从中受益。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>“钢铁动脉”到“智慧管网”的跃迁</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">在甪直分输联络站的下游，是西气东输一线管道末站——上海白鹤站，这座占地约15000平方米的小站承担着上海市约五分之一的天然气供应保障任务。从刚投产时的每年仅输送200万立方米天然气，跃升至如今的超20亿立方米，输气量增长上千倍的背后是科技创新为安全生产保驾护航。</p> <p style="text-indent: 2em;"></p> <p style="text-indent: 2em;">站场巡检是输气站场工作人员每天都要做的事。上海白鹤站负责人谭威刚刚结束了上午的巡检，将劳保防护用品放置到指定区域，记者发现他佩戴的安全帽有些与众不同。</p> <p style="text-indent: 2em;">“这是我们正在探索使用的集成了AR智能眼镜的安全帽，让站场巡检从过去低头翻查巡检点表的被动模式，转变为主动推送信息的智能巡检。这就像拥有了数字搭档，既解放了双手，又提升了工作效率。”谭威说。</p> <p style="text-indent: 2em;"></p> <p style="text-indent: 2em;">站场人员除了要细致开展站场内设备的巡检，对站外管道线路也需要“用心呵护”。管道保护工程师张强曾经有个外号叫“劳保鞋终结者”。“我们这里管道沿线人口密集、水网密布沟渠多、环境复杂难管控，以前只能靠徒步踏勘排查风险隐患，每天要走15公里，我在微信运动里的步数更是遥遥领先。”张强回忆说。</p> <p style="text-indent: 2em;">如今，这样的“铁脚板”巡线方式正在发生改变。国家管网西气东输利用数字孪生技术，精准还原复杂管网布局，让能源动脉从“地下”走向“云端”，搭建智慧管道全域风险控制平台，全面整合7套管道保护技术手段，就如同具备了人的感官，帮助工作人员全天候、无死角掌握管道本体情况：“听觉”源自光纤预警功能，它能够全时域接收管道周围的工程机械及人工作业振动信号并第一时间发出报警，准确率超九成；这套系统的“眼睛”是智能视频监控，通过与光纤预警、无人机巡护联动，能够自动判别管道周边非工作人员闯入、大型机械作业施工风险，识别率在95%以上；阴极保护在线监控、应力应变监测能够感知管道本体风险，就像用手指触摸物体表面是否均匀，减少管道泄漏风险，确保管道长期稳定运行。这套系统实现对管道安全风险一屏统览、综合分析、闭环管理，推动管道安全管理由“传统人工巡线”向“多维度感知”“智能化防护”进阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"></p> <p style="text-indent: 2em;">走进位于上海市黄浦区的国家管网西气东输生产监视与应急指挥中心，中控液晶屏上跳动着130余个输气站场的设备运行参数、切换着6500多公里管道周边的实时监控画面，数百公里外输气站场的阀门开度自动调节、分输流量自动控制、工艺流程自动切换……监视调度员张珈坐在中控台前，正在处理显示屏上弹出的一个设备故障报警，滑动鼠标滚轮、确认处置建议，故障排查及处理的步骤、流程很快就发送到了生产一线。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749103560127Z5PWT66L3H.png" width="600" height="338" alt="国家管网西气东输生产监视与应急指挥中心"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">国家管网西气东输生产监视与应急指挥中心</span></p> <p style="text-indent: 2em;">“我们在管网云上搭建了智能体开发平台，部署了管网大模型，聚焦实际应用场景，在生产、安全、管道、经营等业务领域打造了智能体。”张珈介绍说，“刚才使用的就是‘生产监视报警处置建议’智能体，该智能体可自动获取异常报警或故障状况的关键信息，快速提供处置建议，减少了调度值班人员查阅技术文件、编制处置建议的时间，提高了现场问题处置效率。”</p> <p style="text-indent: 2em;">国家管网西气东输深入实施“人工智能+”行动，加快推进数字化智能化转型，以集中监视与应急指挥平台为载体，全面打通生产运维各线条的多源数据，并通过智能体整合“大模型+专业化小模型”的能力实现数智提升，将“信息中心-处置中心-决策中心”三位一体的生产监视与应急指挥中心打造成为长三角区域天然气管网运营的“智慧大脑”，让滚滚“蓝金”沿着管网更加平稳高效地输送到用能企业和千家万户。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>“资源输送”到“生态共赢”的蝶变</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">碧水环绕的崇明岛绿意绵延、鸥鸟翩跹，湿地与森林交织成生态画卷，宛如长江口一颗璀璨的翡翠。如东-海门-崇明岛输气管道从如东洋口港出发，穿越长江后登陆崇明岛，结束了崇明岛没有外来管输天然气的历史，为崇明岛建成“世界级生态岛”源源不断注入绿色能源、崭新活力。投产至今，如东-海门-崇明岛输气管道已累计为崇明岛输送天然气超16亿立方米，助力崇明岛在碳中和示范区建设中先行先试，成功由曾经的“盐碱滩涂”蜕变为“零碳绿洲”。</p> <p style="text-indent: 2em;">在与崇明岛隔江相望的江苏省南通市海门区，海门分输站余压发电示范项目即将建成投用。这是国家管网西气东输在长三角区域打造的“零碳工厂”示范站场的重要举措，投用后可将天然气分输过程中产生的压力能转化为电能，在满足站场自身用电需要的同时，通过电网传输还能为周边企业或居民提供绿电供应。在400多公里外的定远压气站，国家管网西气东输还实施了余热发电项目，将燃驱压缩机组运行时排出的高温尾气的热能转换为绿电，投用至今已累计发电超3.3亿度，相当于15万户居民一年的日常用电量，直接减少约11万吨的标准煤耗。</p> <p style="text-indent: 2em;">输送清洁能源助力绿色低碳发展，深化节能降耗推进资源综合利用，国家管网西气东输践行“绿水青山就是金山银山”的发展理念和贯彻“双碳”战略的实践不止于此，在强化甲烷排放管控方面也在积极开展诸多探索。去年以来，国家管网西气东输创新实施天然气长输管道线路放空回收示范工程，利用移动式放空回收车，集成高效燃驱往复式压缩机组、智能控制系统，对管道中需要放空的天然气进行高效回收，实现减少甲烷排放、污染物控制、能源资源化利用，全面推广应用以来，已开展干线天然气管道放空回收作业8次，共回收天然气超540万立方米，相当于减排7万吨二氧化碳，全面提升了经济和环境效益。（记者王冬梅 来源：工人日报客户端）</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[光大银行持续培育绿色金融特色化竞争优势 助力社会绿色转型]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494663.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p>　　“我们一直非常重视碳排放和绿色生产。正因为此，光大银行向我们发放500万元的低息流动资金贷款。”深圳市某模具有限公司相关负责人表示。这笔贷款也是光大银行落地的全行首笔“降碳贷”。</p> <p>　　据悉，“降碳贷”是中国人民银行深圳市分行指导辖内金融机构，围绕深圳企业碳账户开发的新型信贷服务模式。对绿色低碳、碳减排效果显著的企业，金融机构在贷款利率、期限、额度、抵质押方式等方面给予差异化优惠，通过将贷款利率与企业减排效果等指标挂钩，为企业碳减排贡献精细化“定价”，精准激励企业绿色低碳转型。企业绿色低碳经营成效越好，获得的利率优惠力度越大。</p> <p>　　今年以来，为进一步做好绿色金融工作，推动绿色金融走深走实，光大银行将发展绿色金融、服务“双碳”目标纳入银行“十五五”预规划发展战略中，持续推动“绿色光大”建设。该行在此前工作基础上，制定了2025年绿色金融工作方案，为经济社会发展全面绿色转型和美丽中国建设提供高质量金融供给。</p> <p>　　在今年的绿色金融方案中，光大银行提出要进一步突出特色化竞争、规模稳步增长和特色产品创新：积极支持绿色建筑、绿色交通、能源低碳转型、生态修复等重点领域；通过做好转型金融、做大绿色存款、加强集团协同，集中资源培育特色化竞争优势；着力推广资源环境要素担保融资业务、碳金融产品，完善绿色金融服务体系；进一步规范数据治理，防范“洗绿”“漂绿”风险，完善客户ESG风险分类管理和评价体系，强化ESG风险全流程管理，有序开展碳核算工作，强化信息披露。</p> <p>　　例如，支持绿色交通方面，光大银行为大同市公共交通有限责任公司发放8900万元固定资产贷款，专项用于大同市新能源公交车购置，助力当地公交系统绿色升级；推进转型金融方面，积极对接工信部绿色工厂标准重检及名单推动，参与地方人民银行开展的铜冶炼转型金融路径研究；规范数据治理方面，对照人民银行绿色统计制度修订要求完善绿色标识管理，并对行内多个系统升级改造，以金融科技赋能一线客户经理高效识别绿色项目；提升信息披露质量方面，组织该行对八大高碳资产进行碳核算，并在年度社会责任（环境、社会责任及公司治理）报告中公开披露。</p> <p>　　截至2025年一季度末，光大银行绿色贷款余额4608.84亿元，比上年末增加478.54亿元，增长11.59%。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[油烟治理“智净之道”：中国厨电的全球突围]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494647.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">厨房作为家庭生活的核心场景，长期存在一个被忽视的“隐形污染源”——厨房油烟。研究表明，厨房油烟的危害不亚于二手烟，长期暴露可能诱发呼吸系统疾病、心血管问题甚至肺癌风险。</p> <p style="text-indent: 2em;">前不久，方太和苏宁易购在南京新街口联合发起了“游烟停”公益快闪行动，让公众直观感知厨房油烟的隐形危害。现场通过巨风挑战赛等可视化实验，展现方太油烟机在极端风阻下的高效排烟性能，推动公众对厨房排烟认知升级。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749099088603AJKRG3D4VJ.jpg" width="600" height="400" alt="方太和苏宁易购联合发起"游烟停"公益快闪行动。（主办方供图）"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">方太和苏宁易购联合发起"游烟停"公益快闪行动。（主办方供图）</span></p> <p style="text-indent: 2em;">随着《健康中国行动（2019-2030年）》深入推进，家庭健康场景成为战略落地的重要维度，而厨电产业正以技术创新回应这一需求，推动“厨房经济”从功能消费向健康科技升级。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>以三重突围构建厨电产业创新范式</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">工信部《智慧家庭综合标准化体系建设指南（2024 版）》将包括烹饪场景在内的智慧家务纳入八大应用场景，为行业发展提供了清晰指引。以技术创新回应中式厨房健康需求，成为产业升级的重要方向。</p> <p style="text-indent: 2em;">如果说技术创新是中国厨电产业升级的战略，那么战术的核心就在于构建适配产业升级的创新范式。</p> <p style="text-indent: 2em;">这种创新范式的精髓在于扎根中国家庭。方太通过组建专业调研团队，深入全国调研，开展上千次模拟实验，建立中式烹饪油烟扩散数据库，自主研发近吸、智能、低吸等多种烟机形态，打造适合中国家庭的“不跑烟”油烟机。</p> <p style="text-indent: 2em;">这种创新范式的关键在于掌握核心技术。据国家知识产权局数据，2024年，我国共授权发明专利104.5万件，同比增长13.5%。方太等企业累计获得超15000件国内授权专利，烟机品类专利超4000件，其嵌隐升降Y系列通过嵌隐设计、全域净烟和智能场景三大升级，重新升级了“好油烟机”的技术标杆——极致掌控力、智感调节力与恶劣环境征服力的三重突破。</p> <p style="text-indent: 2em;">这种创新范式的核心在于定义国际标准。当中国厨房实践积累到临界点，产业开始将本土经验转化为全球规则。以方太主导修订的IEC吸油烟机国际标准的历程为例，2001年，方太发明的近吸式油烟机因不符合国际标准而出口遇阻，此后，企业历时8年开展上千组实验，最终用详实数据推动中国标准成为国际规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>民营企业大显身手大有作为</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">随着“健康中国”战略持续深化，厨房环境治理成为检验民生获得感的重要标尺。中国厨电产业不仅实现了产品性能的飞跃，更肩负起守护公众健康的社会责任。</p> <p style="text-indent: 2em;">从更深层次来看，厨房呼吸健康攻坚战的深层意义，在于验证了中国民营企业转型升级的核心方法论。中国厨电产业的升级不仅是市场选择，更是对全球厨房生态的重构。正如方太的实践所示，以国家战略锚定方向、以本土场景赋能技术、以全球视野开拓市场，是中国企业从“解决中国问题”到“贡献世界方案”的必由之路。</p> <p style="text-indent: 2em;">民营经济是高质量发展的重要基石，民营企业更是发展新质生产力的核心力量。当前，我国民营企业数量呈现快速增长态势。据市场监管总局数据，截至2025年1月底，我国民营企业数量5670.7万户，是2012年民营企业数量的5.2倍。国家高新技术企业中，民营企业从2012年的2.8万家增长至42万多家，占比由62.4%扩大至92%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;">从厨房油烟的治理到全球标准的制定，中国民营企业正以新质生产力推动高质量发展。在“健康中国”与“制造强国”的战略交汇点上，中国厨电产业的突围，不仅是一场家庭呼吸健康的攻坚战，更是一条依托创新引领全球产业变革的康庄大道。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[取得关键资质！AES100发动机获颁生产许可证]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494627.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">新华社长沙6月5日电（记者苏晓洲、宋晨）记者从中国航空发动机集团有限公司获悉，6月5日在湖南省株洲市举办的AES100发动机研制工作总结会宣布，AES100发动机获颁生产许可证并签订销售合同，表明该机型从设计研发迈向批量生产，为投入市场、推动低空装备发展奠定了坚实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;">航空发动机是飞机的“心脏”，涡轴发动机主要配装直升机。中国航发有关人士介绍，AES100发动机是我国第一型严格按照国际通行适航标准自主创新研制的1000千瓦级先进民用涡轴发动机，在结冰、暴雨、强电磁环境等复杂条件下都可稳定运行，具有安全性高、经济性好、维护便捷、环境适应性广等特点，能效、寿命等关键指标优异，具备当代国际先进水平。</p> <p style="text-indent: 2em;">发动机生产许可证是民航局颁发的用以表明允许生产企业按照经批准的设计和经批准的质量保证系统和技术管理系统生产民用航空发动机的证件，是航空器制造领域的关键资质。</p> <p style="text-indent: 2em;">中国航发专职型号总师、AES100发动机总设计师李概奇表示，此次获颁生产许可证，标志着我国已具备自主研制和生产先进民用涡轴发动机的能力，形成了完整的民用涡轴发动机供应链和产业链，对AES100发动机服务低空经济、支持通航产业发展具有重要意义。</p> <p style="text-indent: 2em;">据悉，AES100发动机可配装5至6吨级双发直升机和3至4吨级单发直升机，也可用于倾转旋翼机等飞行器，执行运输、观光、巡逻、警用、救援等任务，2024年8月获颁型号合格证。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国第一型自主研制的1000千瓦级民用涡轴发动机获颁生产许可证]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494625.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/BIG/20250605/99/7678527193097986187.png" alt=""></p> <p style="text-indent: 2em;">记者从中国航空发动机集团有限公司获悉，6月5日在湖南株洲举办的AES100发动机研制工作总结会宣布，AES100发动机已获颁生产许可证并签订销售合同，表明AES100发动机从设计研发阶段迈向批量生产阶段，为其投入市场、推动低空装备发展奠定了基础。</p> <p style="text-indent: 2em;">航空发动机是飞机的“心脏”，涡轴发动机主要配装各类直升机。AES100发动机是我国第一型严格按照国际通行适航标准自主创新研制的1000千瓦级先进民用涡轴发动机，在结冰、暴雨、强电磁环境等复杂条件下都可安全稳定工作，具有安全性高、经济性好、维护便捷、环境适应性广等特点。</p> <p style="text-indent: 2em;">据悉，此发动机可配装5至6吨级双发直升机和3至4吨级单发直升机，也可用于倾转旋翼机等飞行器，执行运输、观光、巡逻、警用、救援等任务。此前已于2024年8月获颁型号合格证。</p> <p style="text-indent: 2em;">记者：宋晨、苏晓洲</p> <p style="text-indent: 2em;">海报制作：胡戈</p> <p style="text-indent: 2em;">新华社国内部、新华社湖南分社联合出品</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首批39个地方特色食品产业获重点培育，有你的家乡吗？]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494616.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月5日电 （记者申佳平）据工业和信息化部官网消息，经省级工业和信息化主管部门推荐、专家评价、网上公示等程序，工业和信息化部确定了传统优势食品产区和地方特色食品产业重点培育名单（第一批），包括北京二锅头清香型白酒、哈尔滨红肠、江西山茶油、云南小粒咖啡等39个地方特色食品产业及其所在传统优势食品产区。</p> <p style="text-indent: 2em;">工业和信息化部消费品工业司表示，传统优势食品产区和地方特色食品产业重点培育名单是中国消费名品方阵重要组成部分，请各地工业和信息化主管部门加大对列入名单的特色产区和产业的指导支持力度，切实做好产区建设和产业培育工作，同时加强对特色食品生产企业和产品的宣传推广，营造“百花齐放”的食品产业发展格局。 </p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN17490905207432XQFCL32P0.jpg" width="750" height="2584" alt="图片来源：工业和信息化部消费品工业司"></p> <p style="text-align: center;"><span desc="desc">图片来源：工业和信息化部消费品工业司</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“产业造血+文化赋能”双轮驱动 奇富科技百万帮扶云南中屏镇]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494560.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">5月30日，云南禄劝县中屏镇第三届“村BA”篮球赛热血开赛，篮球架下的欢呼声与山间菌菇田的劳作声遥相呼应。赛场内球员以球会友，场外奇富科技捐资100万元建设的冻干库正通过公益片《蕈菇纪》讲述着“小菌菇撬动大产业”的乡村故事。作为赛事赞助商与沪滇协作参与者，奇富科技以“产业造血+文化赋能”双轮驱动，为中屏镇铺就振兴之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>菌菇田里的“她力量”：从“靠天收”到“产业兴”的蜕变 </strong></p> <p style="text-indent: 2em;">晨光中的山林里，怀孕八个月的张姐带着女儿穿梭在湿润的山林间，6岁的小女孩熟练辨认着鸡油菌：“这是妈妈教我的。”作为野生菌加工厂厂长，张姐的一天从弯腰采摘开始：“以前菌子卖不出去就烂在地里，现在有了奇富科技捐建的冻干库，新鲜菌菇能及时锁鲜，不浪费。”</p> <p style="text-indent: 2em;">镜头里，背着竹筐的老人笑称“多挣点零花钱”，年轻妈妈们期待着菌菇变成孩子的学费——这座冻干库不仅解决了旺季菌菇损耗问题，更让百余位村民实现“家门口就业”。张姐抚摸着隆起的腹部说：“从普通农妇到厂长，我初中毕业也能当管理者，这份信任让我想带着大家把日子过得更敞亮。”</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>张镇长的“三方共赢”经：政企协作激活乡村脉络 </strong></p> <p style="text-indent: 2em;">“冻干库建成后，中屏镇成了周边菌菇的集散中心。”中屏镇张镇长在采访中表示，奇富科技的帮扶打破了野生菌“旺季烂、淡季断”的困境。“村民采菌直接卖到冻干库，土地流转每亩年收800元，务工每天能挣100元，村集体通过合作社也有了收益，真正实现农民增收、集体增效、企业发展的三方共赢。”</p> <p style="text-indent: 2em;">他特别提到，企业不仅投入硬件，更带来技术驯化菌种，让香菇、羊肚菌等品种适应本地种植，2024年林下种植规模已扩大至200亩。“从前种玉米收入低，现在菌菇产业让村民日子旺起来了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>科技赋能乡村：从金融活水到产业升级的多维深耕</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">乡村振兴的号角下，奇富科技的帮扶实践远不止于一座冻干库。作为金融科技领域的深耕者，公司始终将国家战略与自身优势深度融合：自2022 年起，先后向禄劝县累计捐款200万元支持当地乡村振兴，这份持续投入既体现为中屏镇冻干库的建设，更成为金融科技助力三农的缩影。此外，2024 年奇富科技与金融机构携手，向三农领域提供了124.4亿元的放款支持，累计服务了398万农户，为田间地头的春耕秋收、养殖创业送去“金融活水”，直接助力农民增收与生活改善。正如中屏镇村民在冻干库旁分拣菌菇时所言：“这些支持不是简单的给钱，而是让我们有底气把日子过得更好。”</p> <p style="text-indent: 2em;">在产业赋能层面，奇富科技打造“乡村助力计划”，通过“互联网+助农”模式构建产销新通道，助力像中屏镇的冻干菌菇等特色产品从深山走向全国，同时为乡村创业者提供金融支持与创业指导，带动乡村经济多元化发展。</p> <p style="text-indent: 2em;">值得一提的是，奇富科技的禄劝之行并非偶然。自2017年上海与云南建立沪滇协作机制以来，普陀区与禄劝县结为对口帮扶伙伴，两地以“走亲戚”般的互动频率，8年时间连续投入帮扶资金实施项目，带动16.4万余人增收。在这场从“单向帮扶”向“互利共赢”转型的浪潮中，奇富科技作为上海企业代表，积极响应协作号召，将金融科技资源与产业创新模式带入禄劝，让中屏镇的菌菇产业成为沪滇协作“输血+造血”结合的生动缩影。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民币“国际范儿”愈浓：筑根基、拓场景、广合作]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494467.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网记者 黄盛</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">从清算网络的“毛细血管”，到实体经济的“神经末梢”，再到金融科技的“前沿阵地”，人民币国际化正以多维立体的方式稳慎扎实推进。当前，人民币保持全球第四大活跃货币的位置，“朋友圈”不断扩大，“国际范儿”愈浓。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>筑根基 完善跨境清算基础设施</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">人民币国际化的稳慎扎实推进，离不开高效安全的跨境支付清算体系作为支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;">CIPS（人民币跨境支付系统）网站数据显示，截至今年5月下旬，CIPS共有171家直接参与者，1500家间接参与者，其中亚洲1094家（含境内560家），欧洲259家，非洲59家，北美洲35家，南美洲33家，大洋洲20家。</p> <p style="text-indent: 2em;">在业内人士看来，人民币清算网络的拓展，是对全球货币格局多元化需求的回应。通过这一制度，中国不仅为离岸市场提供了流动性支持，也通过本地化服务培育了经营主体的人民币使用习惯。</p> <p style="text-indent: 2em;">据介绍，中国银行全球一体化支付清算体系建设积极融入国家发展大局，在“一带一路”、金砖国家等重点区域境外清算系统广泛布局，持续完善跨境人民币清算服务体系。</p> <p style="text-indent: 2em;">中国银行在阿根廷为锂资源开发企业开立人民币结算账户，助力中国新能源企业完成人民币直接投资；成为马来西亚国家支付平台公司的中马跨境二维码支付业务唯一中资结算银行，服务中马经贸往来；在刚果（金）为中资“走出去”企业发放首笔3000万元人民币贷款，实现人民币资金在中刚双边贸易中的循环使用。</p> <p style="text-indent: 2em;">有业界人士表示，要进一步遵循“尊重市场顺应需求、循序渐进风险可控”的原则，不断完善人民币跨境使用制度安排和基础设施建设，推进金融市场双向开放，为境内外主体持有和使用人民币营造更加良好的政策环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>拓场景 深化实体经济服务</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">服务实体经济是人民币国际化的初心与使命。</p> <p style="text-indent: 2em;">前不久，中国人民银行与巴西中央银行签署了《中国人民银行与巴西中央银行人民币/雷亚尔双边本币互换协议》。中巴双边本币互换续签规模为1900亿元人民币/1570亿巴西雷亚尔，协议有效期五年，经双方同意可以展期。</p> <p style="text-indent: 2em;">回溯到2023年10月2日，中国银行为巴西一家纸浆企业办理了人民币信用证贴现业务，并即时将人民币兑换为巴西货币雷亚尔转入企业账户。这次交易是中巴贸易实现人民币计价、人民币结算、人民币融资和人民币直接兑换雷亚尔的全流程闭环操的有益实践。</p> <p style="text-indent: 2em;">业内人士表示，从我国视角出发，自2008年全球金融危机后，部分国家之间使用本币进行结算的需求上升，中国人民银行便与境外央行或货币当局陆续开展双边本币互换协议签署工作。两国企业可以直接使用本币进行结算，降低了汇率风险、节约了汇兑成本，从而推动双边贸易和投资的增长。</p> <p style="text-indent: 2em;">专家认为，实体经济中的人民币使用是国际化的“底层逻辑”。当企业在原材料采购、产品销售、投资并购中主动选择人民币结算时，人民币便进一步具备了“货币锚”的功能</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>广合作 开拓国际化新路径</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">数字经济时代，金融科技成为人民币国际化的新引擎。</p> <p style="text-indent: 2em;">眼下，中国人民银行积极推动数字人民币试点及mBridge（多边央行数字货币桥）项目，探索跨境支付的“中国方案”；国家外汇管理局通过优化跨境投融资登记、试点跨境理财通等政策，便利跨境人民币流动。</p> <p style="text-indent: 2em;">业内人士表示，数字人民币与mBridge项目通过技术创新，实现了跨境支付的“去中介化”和实时清算，降低了跨境汇款的耗时与成本。</p> <p style="text-indent: 2em;">作为mBridge项目的参与者，中国银行总行及境内外分支机构累计完成交易笔数和金额均居同业前列。其中，中国银行助力阿联酋央行实现首笔“数字迪拉姆”跨境支付，该成果被写入中阿联合声明；中银香港参与香港金管局Ensemble项目，完成代币化货币市场基金交易的概念验证。</p> <p style="text-indent: 2em;">专家表示，随着我国高水平对外开放的推进，以及数字经济与绿色经济的蓬勃发展，具有“国际范儿”的人民币在服务实体经济、促进全球治理变革中发挥着更重要的作用，为各国提供更多市场化、多元化的货币选择。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一季度末科技型中小企业获贷率49.6%]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494464.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网记者 黄盛</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">在福建厦门，普适性高、服务范围广的“信用快贷”“抵押快贷”为中小微企业量身定制金融方案，更好满足不同行业、不同特征的科技型小微企业的融资需求。</p> <p style="text-indent: 2em;">在湖北武汉，高额度、低利率的“善新贷”，为满足小微企业融资需求而打造，解决小微科创企业抵押物不足、研发投入多、产品周期长、资金需求大的难题。</p> <p style="text-indent: 2em;">在湖南永州，“信用e贷”等线上加线下相结合的信贷产品体系，综合考量企业结算流水、纳税信息等多维度数据，为科技企业提供“一户一策”金融服务，畅通融资渠道……</p> <p style="text-indent: 2em;">为中小微企业注入金融动能，是构建全链条科技金融服务机制的重要方面。中国人民银行日前发布的金融机构贷款投向统计报告显示，今年一季度末，金融机构人民币各项贷款余额265.41万亿元，同比增长7.4%，一季度人民币贷款增加9.78万亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">其中，贷款支持科创企业力度较大。一季度末，获得贷款支持的科技型中小企业27.18万家，获贷率49.6%，比去年同期高3.6个百分点。科技型中小企业本外币贷款余额3.33万亿元，同比增长24%，增速比各项贷款高17.1个百分点。获得贷款支持的高新技术企业26.71万家，获贷率为57.7%，比去年同期高1.3个百分点。高新技术企业本外币贷款余额18.45万亿元，同比增长8.5%，增速比各项贷款高1.6个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;">南开大学金融发展研究院院长田利辉对此向记者表示，一季度末科技型中小企业获贷率49.6%，反映政策驱动下银行对科技企业准入正在放宽。接下来可以借鉴“科融信贷”经验，将企业技术迭代进度纳入授信调整因子，构建动态授信机制；也可以推广“贷款+保险”组合，覆盖技术失败风险，交叉对冲风险。</p> <p style="text-indent: 2em;">另据了解，前不久科技部、中国人民银行等7部门联合发布的《加快构建科技金融体制 有力支撑高水平科技自立自强的若干政策举措》，聚焦科技创新重点领域和薄弱环节的融资需求，推出15项金融措施，为科技创新提供全生命周期、全链条的金融服务。</p> <p style="text-indent: 2em;">田利辉认为，总体上，科技金融正从“普适性支持”转向“全周期精准服务”，需通过数据共享破除信息孤岛、政策工具引导长线资金、风险定价匹配技术生命周期，才能真正打通轻资产企业融资血脉。</p> <p style="text-indent: 2em;">特别是针对种子期、成长期科技企业重研发、轻资产、缺乏抵押物的特点，田利辉认为，科技金融服务需要创新信贷模式、强化政府引导和构建数据生态。</p> <p style="text-indent: 2em;">具体来看，在信贷融资上，需要优化和拓展知识产权质押融资，推动和发展信用贷款，持续深化投贷联动。银行需建立知识产权内部评估模型，将专利、商标等无形资产转化为信贷依据，解决抵押物不足问题；还需开发“远期共赢”利率定价机制，基于企业技术团队实力、研发成果、市场潜力等非抵押因素授信；联合创投机构以债权+股权形式支持企业，探索“贷款+外部直投”模式，分散风险并分享成长红利。 </p> <p style="text-indent: 2em;">政府引导上，需要设立和扩大专项基金，通过政府出资撬动社会资本，覆盖种子期企业高风险项目；需要形成和发展风险补偿机制，完善科技贷款风险分担体系，政府、银行、保险按比例分担坏账风险，降低金融机构参与意愿门槛。 </p> <p style="text-indent: 2em;">同时，要加快数字化转型，构建科技金融大数据平台，整合税务、专利、供应链等数据，实现“数据换信用”，提升风控精准度。还要进行数据动态跟踪服务，建立“陪伴式金融服务”，考虑提供从初创到上市的全周期支持，如财务辅导、并购撮合等增值服务。 </p> <p style="text-indent: 2em;">也有业内人士表示，为科技型中小企业做好全链条金融服务，需要精准施策架起对接桥梁，为高成长性科技企业提供多元化支持，强化数字赋能，升级科技金融服务平台智能匹配功能，实现企业需求与金融产品自动对接，构建“数据多跑路、企业少跑腿”的金融服务新生态，使得金融机构的精准服务贯穿科技型中小企业发展的每一个关键节点。同时在政策上，也要利用结构性货币政策工具，形成低成本资金支持，减轻企业负担；通过数字人民币实时兑付补贴，缩短资金到账周期。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一图读懂2025年一季度金融机构贷款投向]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494463.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749085064834ZTOMHV0XW0.jpeg" alt="" width="700" height="5193" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京“最贵麦田”收获在望]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494459.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月5日电 （记者王天乐、李栋）芒种时节，位于北京市三环内隶属于中国农业科学院作物科学研究所的试验田里，麦浪滚滚，满眼金黄。</p> <p style="text-indent: 2em;">这片被网友誉为北京“最贵麦田”的地块上，金灿灿的麦浪与都市湛蓝的天际线交相辉映，构成了一道独特的城市田园景观。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1.75亿份补贴！以旧换新“焕”出美好生活]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494452.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0604/MAIN1749024695359JL60TKXUL7.jpg" width="700" height="1103" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0604/MAIN1749024280408S4T9E56NUR.jpg" width="700" height="1103" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0604/MAIN1749021391702HX6JV7MLCN.jpg" width="700" height="1103" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0605/MAIN1749086685273W0JGB6VXEB.jpg" width="700" height="1103" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0604/MAIN1749024607369YOVJ5U7ADG.jpg" width="700" height="1103" alt=""></p> <p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0604/MAIN174902206044628FCPKBTZ7.jpg" width="700" height="1103" alt=""></p> <p style="text-align: center;">数据来源：新华社</p> <p style="text-align: center;">编辑/设计：孙红丽、刘卓易（实习生）</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[607家上市公司披露贷款总额上限超1260亿元]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494484.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>吴晓璐</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">6月3日晚间，浙江嘉化能源化工股份有限公司（以下简称“嘉化能源”）等3家上市公司披露其获得银行回购贷款。据同花顺iFinD数据统计，截至6月4日，自去年10月份以来，累计607家上市公司披露651单回购增持贷款，贷款金额上限合计1260.25亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">随着政策工具的优化，今年以来，回购增持贷款的参与度和覆盖面进一步提升，中小民企披露的回购增持贷款明显增多，回购增持再贷款工具对回购增持的“贷”动效应也进一步显现。</p> <p style="text-indent: 2em;">南开大学金融学教授田利辉对《证券日报》记者表示，股票回购增持再贷款通过银行的专项资金支持，短期来看，稳定了市场预期，阻断了外部严峻冲击下的市场负向循环。长期来看，也有助于上市公司资本结构的优化和市场投资理性的形成。一方面，回购注销减少股本，优化资本结构，提升每股收益。另一方面，增持回购还可推动市场定价更关注企业内在价值，培育理性投资理念。</p> <p style="text-indent: 2em;">年内中小民企披露贷款增多</p> <p style="text-indent: 2em;">自从去年10月份股票回购增持再贷款政策工具正式设立以来，民企披露的回购增持贷款的数量和金额一直较高。上述607家公司中，393家是民企，占比64.74%。这些民企共披露423单回购增持贷款，贷款金额上限合计669.36亿元，占比53.11%。</p> <p style="text-indent: 2em;">另外，国有企业（含中央国有企业和地方国有企业）有169家，占比27.84%，国有企业披露180单回购增持贷款，贷款金额上限合计485.26亿元，占比38.51%。外资企业、公众企业等其他企业披露48单，贷款金额上限合计105.64亿元，占比8.38%。</p> <p style="text-indent: 2em;">从今年来看，在监管部门支持和鼓励下，回购增持再贷款增量扩面，中小民营企业披露的回购增持贷款占比提升。据记者梳理，截至6月4日，今年以来，民企披露259单回购增持贷款，合计贷款金额上限为419.84亿元，占比55.06%，较整体进一步提升。国有企业披露110单回购增持贷款，合计贷款金额上限为263.51亿元，占比34.56%，较整体有所下降。</p> <p style="text-indent: 2em;">从市值来看，截至6月4日，年内披露增持回购贷款的公司有384家，其中150家市值超过百亿元，占比39.06%。而市值在50亿元以下的公司有136家，占比35.42%，小市值公司或其股东获得贷款的比例在提升。</p> <p style="text-indent: 2em;">从贷款金额上限来看，13家企业获得贷款金额上限在10亿元及以上，有6家为民企。其中，获得回购贷款金额上限最高的是民企牧原食品股份有限公司，获得回购贷款金额上限为25亿元；股东获得增持贷款金额最高的是民企荣盛石化股份有限公司控股股东，其获得增持贷款金额上限18亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">中山大学岭南学院教授韩乾在接受《证券日报》记者采访时表示，目前，超过半数的贷款主体是民营企业，其动机从单纯的股价维稳转向战略级资本运作。其中多数企业将回购与股权激励深度绑定，有助于形成“回购—激励—业绩增长”的正向循环。另外，在国资委将市值管理纳入考核的背景下，基建等领域破净国企通过“回购+注销”组合拳，将显著改善每股净资产指标。</p> <p style="text-indent: 2em;">“贷”动效应进一步显现</p> <p style="text-indent: 2em;">从贷款类型来看，上市公司获得的回购贷款金额较高。上述651单回购增持贷款中，463单为回购贷款，贷款金额上限合计794.32亿元，188单为股东获得的增持贷款，贷款金额上限合计465.93亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">今年以来，专项贷款对回购增持的“贷”动效应进一步显现，平均每单的回购、增持金额明显提升。从回购计划来看，据同花顺iFinD数据统计，截至6月4日，今年以来，上市公司披露391单回购计划，其中，124单回购计划的资金来源包含股票回购专项贷款，占比31.71%。这391单回购计划的回购金额上限合计1108.75亿元，平均每单拟最高回购2.84亿元，同比增长100%。</p> <p style="text-indent: 2em;">另外，从回购目的来看，大多用于股权激励或员工持股计划，其中有54单回购股份是全部用于注销，占比13.81%，全部用于注销的比例也进一步提升。</p> <p style="text-indent: 2em;">从增持计划来看，据同花顺iFinD数据统计，截至6月4日，今年以来，上市公司披露447单股东增持计划，其中353单披露了拟增持金额上限，合计727.73亿元，平均每单2.06亿元，同比增长3倍多。</p> <p style="text-indent: 2em;">5月7日，在国新办举行新闻发布会上，中国人民银行行长潘功胜宣布，优化两项支持资本市场的货币政策工具，将5000亿元证券基金保险公司互换便利和3000亿元股票回购增持再贷款，这两个工具的额度合并使用，总额度8000亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，潘功胜还介绍了回购增持再贷款的优化举措，包括将贷款最长期限由1年延长到3年，鼓励银行发放信用贷款，将回购增持股票的自有资金比例要求从30%下降到10%，同时，将中国诚通控股和中国国新控股这两个国有资本运营平台纳入到支持范围。</p> <p style="text-indent: 2em;">田利辉表示，央行合并使用两项工具额度能够提升政策灵活性与效率，满足不同类型机构需求，有助于强化逆周期调节能力，同时，支持国有资本运营平台，能够更大力度通过低成本资金增持股票，进一步增强市场稳定性。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[养老机器人逐浪“夕阳红”新蓝海]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494485.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">智能护理臂精准托起老人完成洗漱；健康监测地毯实时捕捉步态数据，提前48小时预警跌倒风险；搭载柔性机械臂的护理床只需一句语音指令就可自动调整到舒适角度；当独居老人凝视屏幕片刻，情感交互机器人便能立即开启定制化陪伴对话……这些嵌入了传感器的钢铁之躯，正在悄然改变银发群体的生活。</p> <p style="text-indent: 2em;">国家统计局最新统计数据显示，截至2024年末，我国60岁及以上人口首次突破3亿人，占全国人口的22.0%。随着银发人群日渐庞大，养老机器人也逐渐走进全国很多社区、养老院、家庭，成为给老人送餐送药、辅助行走、健康监测、情感陪伴的好帮手。</p> <p style="text-indent: 2em;">政策的顶层设计与技术的持续突破形成合力，驱动行业从“替代人力”向“服务人性”进化。这些融合了人文关怀的技术创新，正让“老有所依”展现出更丰富的时代含义。</p> <p style="text-indent: 2em;">市场前景广阔 技术场景加速突破</p> <p style="text-indent: 2em;">养老机器人指依据老年人生理和行为特点设计，用于养老场景的智能设备。随着我国银发群体规模的持续扩大，养老护理人员供需矛盾日益突出。据《2024养老护理员职业现状调查研究报告》显示，我国养老护理人员缺口已达550万。其中，能照顾失能老人的专业护工则更为匮乏。智能机器人的出现，为破解养老难题提供了新解法。</p> <p style="text-indent: 2em;">在山东省青岛市一家养老服务中心，刘阿姨正在借助智能助行机器人锻炼走路。她曾受困于腿脚无力，6年都无法下楼。深圳作为科技有限公司（以下简称“作为科技”）CEO姚萍博士向《证券日报》记者介绍，智能助行机器人采用先进的人体工学和力学设计，贴合人体曲线，同时搭载步态训练算法，可以计算使用者每步所需要的力度和跨度，然后结合智能算法等科技手段，来实现智能康复训练。</p> <p style="text-indent: 2em;">在护工短缺情况下，老人的日常护理成为一大痛点，尤其是排便这类私密又棘手的需求。在广东省深圳市一家养老院里，已有大小便护理机器人“上岗”，该机器能实现1秒感应启动，将排泄物自动吸入收集桶内并除臭，随即用温水清洗、暖风烘干排便部位，整个过程全自动，让老人躺着也能舒适如厕。据护理人员介绍，一位老人曾经一天要用5个尿片，有了大小便护理机器人后一天只需要一片。</p> <p style="text-indent: 2em;">老年人的日程与安全也得到守护。在四川省成都市的一家养老社区，何叔叔呼唤：“小丽，小丽，我的长大衣放在哪里了？”“长大衣在第二个柜子里！”这款“笑眯眯”的机器人，不仅能陪护、陪玩、陪伴，还有监护功能。森丽康科技（北京）有限公司工作人员告诉《证券日报》记者，研发这款产品是基于自身体会和对身边老人的观察，需要有一台设备帮老人记事，提醒关火、吃药，并能远程巡视，跌倒检测，出现紧急情况时能一键呼叫救援。</p> <p style="text-indent: 2em;">除了社区、康复机构，养老机器人也在逐步走进家庭。以猫、狗、熊猫为形象的宠物机器人，凭借其仿真的触感，灵动的互动方式，在阿尔茨海默病的老人康复陪护上展现出独特的价值；更令人振奋的是，人形机器人也在拓展家庭场景，承担起做饼、泡茶、喂猫、跳舞等多项活动。星尘智能（深圳）有限公司负责人向《证券日报》记者介绍，其产品采用绳驱传动和自研刚柔混合动力学模型，结合精准力控等技术，能确保机器人在执行任务时具有足够的安全性。</p> <p style="text-indent: 2em;">当前市场上的养老机器人按功能和应用场景可分为康复机器人、护理机器人和陪伴机器人。北京云迹科技股份有限公司副总裁谢云鹏告诉《证券日报》记者，亚太地区对养老机器人的需求主要呈现两大趋势：一是居家养老场景的精细化服务，如语音交互、智能护理设备，二是机构场景的高效自动化，如集中配送、物资管理。</p> <p style="text-indent: 2em;">“养老服务机器人是一类非常高端的服务型机器人，目前尚处于研究探索和试用阶段。”深圳市人工智能与机器人研究院常务副院长丁宁向《证券日报》记者表示，随着老龄化程度加深和新一代人工智能技术的逐步成熟，其市场前景将非常广阔。</p> <p style="text-indent: 2em;">走进千家万户需过“两道关”</p> <p style="text-indent: 2em;">虽然市场前景广阔，但在调查采访中《证券日报》记者发现，行业要跨进养老机器人大批量商用的时代，还需破解“两道关”。</p> <p style="text-indent: 2em;">让养老机器人真正“好用”，需破“技术关”。姚萍表示，当前，养老机器人在技术上仍面临智能化不足的挑战，如在感知与交互层面，亟须通过大规模多维度的数据采集、场景模拟以及智能算法优化，构建更精准的需求预判系统，从而实现对老年人真实意图的主动识别与响应。</p> <p style="text-indent: 2em;">但高质量养老数据集仍是“稀缺品”。不仅需要采集医疗机构临床数据，还需要长期收集老年人的行为数据，而数据收集和标注往往面临高昂的成本。同时多家企业均表示，核心零部件，如精密舵机、高精度传感器等仍依赖进口，研发成本居高不下。</p> <p style="text-indent: 2em;">市场的“认知关”则是更为棘手的问题。一位从业人员向《证券日报》记者坦言，比起老人“不会用”“不想用”，更普遍的问题是他们“不知道”。包括老年人的子女，大部分买护老设备还只能想到摄像头或手环。</p> <p style="text-indent: 2em;">市场端的“冷感”限制了大规模生产，也进一步加剧了成本和价格问题。《证券日报》记者在采购平台看到，高端养老机器人产品达50万元至100万元，基础功能产品约2万元至3万元，最便宜的护理机器人也在1万元以上。这一定程度上和老人节俭的消费习惯相悖。</p> <p style="text-indent: 2em;">市场教育迫在眉睫。姚萍表示，政府正组织开展养老机器人产品的宣传推广活动，提高公众对养老机器人的认知度和接受度。同时，推动养老机器人在养老机构、社区等场所的示范应用，通过试点项目积累经验，为产品的进一步推广提供实践依据。</p> <p style="text-indent: 2em;">企业端包括作为科技也在做教育的前置工作，联合各大高等院校、职业院校建立相关学科，提供产品教学，在护理人员层面建立认知，培养适配智能化时代的专业人才。</p> <p style="text-indent: 2em;">针对养老机器人价格偏高的问题，凯联资本董事总经理姬可鹏向《证券日报》记者建议，可通过租赁的方式过渡。“租赁既能缓解老年人及其家庭对高价设备的采购压力，也能让用户通过长期体验、直观感受产品价值，建立信任感。尤其适合康复机器人、情感陪护机器人等单价较高的品类。”</p> <p style="text-indent: 2em;">据了解，广州视鹏科技有限公司的外骨骼机器人已通过“以租代售”模式在天河、海珠、黄埔等多家养老机构落地；上海傲鲨智能科技有限公司也在探索社区共享租赁投放，老人可在小区共享橱柜付费使用，有效触达了更多应用场景。</p> <p style="text-indent: 2em;">姚萍表示，随着消费者购买意愿提升、技术痛点逐步解决，预计养老机器人将在2030年走进千家万户。</p> <p style="text-indent: 2em;">科技向善 撬动万亿元级大市场</p> <p style="text-indent: 2em;">据中国社会福利与养老服务协会等发布的《银发经济蓝皮书：中国银发经济发展报告（2024）》显示，我国银发经济规模在7万亿元左右，约占GDP的6%，到2035年，银发经济规模有望达到30万亿元，占GDP的10%。</p> <p style="text-indent: 2em;">市场爆发的前夜，面对万亿元级的蓝海市场，养老机器人的“弄潮儿”们该如何把握？多位业内人士表示，政策端和产业端需协同发力，为这项惠及民生的事业筑牢长期主义根基。</p> <p style="text-indent: 2em;">技术层面，丁宁建议，政府设立专项产业基金，资助核心技术研发等项目，给予企业税收优惠、财政补贴；促进产学研用融合，支持校企合作攻克关键技术、加速成果转化；应用场景方面，姚萍提出，开拓社区养老等多元化场景，按需求开发产品服务，满足老年人多样化需求。同时，完善国内外标准体系，加强监管、严格认证检测，淘汰以次充好的产品，规范市场秩序。</p> <p style="text-indent: 2em;">我国已具备了快速发展养老机器人的良好条件。政府正积极出台相关政策，推动智慧养老模式普及。今年1月份发布的《中共中央 国务院关于深化养老服务改革发展的意见》明确提出，加快养老科技和信息化发展应用。</p> <p style="text-indent: 2em;">今年2月份，国际电工委员会（IEC）正式发布由我国牵头制定的世界首个养老机器人国际标准（IEC63310《互联家庭环境下使用的主动辅助生活机器人性能准则》）。该项标准依据老年人生理和行为特点，为各类养老机器人的产品设计、制造、测试和认证等提供基准。这一标准规范的发布，既是国内智慧养老产业快速发展态势的集中反映，也是我国在机器人领域技术实力和全球影响力的综合呈现。</p> <p style="text-indent: 2em;">或许科技的终极善意，不是为了创造完美的替代品，而正在于扩展这样人机共生的和谐空间。相信在不远的未来，养老机器人也将会帮助越来越多的家庭，书写“老有所享”的温暖答案。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央财政拟支持20个城市实施城市更新行动]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494486.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">6月4日，财政部发布《2025年度中央财政支持实施城市更新行动评选结果公示》（以下简称《公示》），对2025年度中央财政支持实施城市更新行动评选结果进行了公布。</p> <p style="text-indent: 2em;">《公示》显示，中央财政拟支持的20个城市为：北京、天津、唐山、包头、大连、哈尔滨、苏州、温州、芜湖、厦门、济南、郑州、宜昌、长沙、广州、海口、宜宾、兰州、西宁、乌鲁木齐。</p> <p style="text-indent: 2em;">财政部办公厅、住房和城乡建设部办公厅于4月初发布的《关于开展2025年度中央财政支持实施城市更新行动的通知》提出，2025年中央财政支持实施城市更新工作的范围为大城市及以上城市，共评选不超过20个城市，主要向超大特大城市以及黄河、珠江等重点流域沿线大城市倾斜。中央财政将按区域对实施城市更新行动城市给予定额补助。其中，东部地区每个城市补助总额不超过8亿元，中部地区每个城市补助总额不超过10亿元，西部地区每个城市补助总额不超过12亿元，直辖市每个城市补助总额不超过12亿元。资金根据工作推进情况分年拨付到位。资金支持方向为城市更新重点样板项目、城市更新机制建设两个方向。</p> <p style="text-indent: 2em;">广东省城乡规划院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉表示，城市更新行动能为城市基础设施、公共设施补短板，也是扩大内需和消费的重要载体，推进周期长、资金投入量庞大。中央财政提供的资金支持以具体项目为抓手、以项目落地为导向、以统筹资源为路径，有助于打通项目从谋划入库到立项，再到推进和资金投放全过程的堵点。</p> <p style="text-indent: 2em;">“城市更新工作全面提速，重点是将中央财政资金用在刀刃上，通过创新财政模式，激发地方推进更新的内生动力。中央定额补助的投放，解决了城市更新市场化投入积极性较低这一最棘手的问题，也为地方和市场投入扫清了障碍，打造全社会参与的城市更新投融资新模式。”李宇嘉表示。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[AI碰上影视，会擦出怎样的火花]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494502.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人工智能（AI）技术正引发众多领域的变革，影视产业便是其一。</p> <p style="text-indent: 2em;">5月21日，谷歌发布影视级视频制作大模型Flow。5月30日，著名科技趋势分析家玛丽·米克尔发布《AI趋势》报告，将“制作全长电影和游戏”，列入“未来5年内AI最可能做到的10件事”。</p> <p style="text-indent: 2em;">在今年的北京国际电影节上，AI成为业内人士热议的话题，不少制作团队带着AI生成的短剧或动画样片路演，吸引了观众和投资者的目光。今年2月，我国首部纯AI生成付费短剧《兴安岭诡事》上线，3天内播放量突破3500万。</p> <p style="text-indent: 2em;">毫无疑问，影视产业正处于一场由AI带来的巨变前夜。一位业内资深人士告诉科技日报记者，有的演员已经开始销售自己的AI数字人，现在正在制作的一些电影也开始使用数字人代替真人拍摄相当一部分镜头。也有业内人士认为，AI生成角色要多帅有多帅、要多漂亮有多漂亮，一些只靠颜值、演技差的演员应该有“被取代”的危机感。</p> <p style="text-indent: 2em;">AI在我国影视产业的应用情况如何？影视AI技术呈现出怎样的发展趋势，还有哪些瓶颈待解决？AI将给影视产业带来哪些颠覆性影响，是否真的会让真人演员失业？带着这些问题，记者进行了深入采访。</p> <p style="text-indent: 2em;">“AI造”影视作品初长成</p> <p style="text-indent: 2em;">“AI最早在我国影视产业中的应用是辅助传统影视制作。”中国电影集团公司（以下简称“中影”）人工智能研究院院长马平介绍，2017年，中影团队在全球范围内首次将AI生成技术用于电影视频素材修复。</p> <p style="text-indent: 2em;">随后，AI生成技术被进一步用于电影虚拟拍摄、特种电影制作等领域。例如，去年荣获金鸡奖最佳戏曲片的电影《安国夫人》就大量运用AI生成金兀术雪山发兵、黄天荡围困金军等虚拟场景，减少了实景拍摄的成本支出。</p> <p style="text-indent: 2em;">近几年上映的不少热门电影都有AI的贡献。系列电影《志愿军》大量使用AI生成技术还原战争年代的特殊道具；电影《只此青绿》则通过AI生成许多诗情画意的场景。</p> <p style="text-indent: 2em;">“如果说以上还是AI赋能影视制作，2024年以来，伴随大模型的快速发展，纯AI生成视频开始出现。”马平说，去年AI视频的“AI味儿”还比较重，看起来有点“鬼畜”，而今年很多国产大模型在生成视频的连续性等问题上已经取得突破，特别是AI生成动画的效果非常不错。《兴安岭诡事》等AI短剧的集中出现也是非常值得关注的趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;">“目前，AI短剧在画质上已经可以达到网络电影的水平，但在一些细腻的表演上与真人仍有差距，比如，眼神看起来比较空洞。但AI大模型发展速度非常快，AI短剧的质量也在迅速提高。”《兴安岭诡事》的制作方——杭州炬核智能科技公司创始人李晓曦告诉记者，该短剧的制作时间大概是从2024年9月到12月，短短3个多月，已经能明显感觉到，后制作的剧集在质量上较之以前已有明显提升。</p> <p style="text-indent: 2em;">“现有的AI短剧主要集中在悬疑等题材，原因是目前AI生成视频仍然有变形、扭曲等问题，制作方需要巧妙地使用场景、剪辑等手法来扬长避短。”马平指出，今年影视AI技术可能会迎来一个奇点，即如果AI短剧能够实现盈利，那么影视AI公司就能够打通一个投资和收益的正向循环，未来有可能向银幕大电影等更高阶的方向发展。</p> <p style="text-indent: 2em;">2024年6月，AIGC（人工智能生成内容）视听产业创新中心在北京市朝阳区著名影视产业园首创·郎园成立。“如果用两个字形容AI生成影视作品所处的阶段，那就是‘觉醒’。”首创郎园文化发展有限公司总经理赵春燕说，技术发展趋势不可阻挡，影视产业已经感受到这一新生事物正在“醒”来。</p> <p style="text-indent: 2em;">满足产业需求道阻且长</p> <p style="text-indent: 2em;">目前，已经问世的AI短剧或动画主要是基于ChatGPT等通用大模型和Google Veo等视频生成大模型制作。</p> <p style="text-indent: 2em;">马平认为，“影视AI技术的发展趋势之一就是专业化”。现有AI大模型难以生成高品质的影视作品，无法满足影视产业需求。原因在于其并非针对影视应用设计，用于训练的数据未按照影视制作需求标注。就好比手机像素已经很高，但没有导演会用手机去拍电影，因为影视摄像机需要根据行业需求专门设计，最新问世的谷歌Flow也只是加入了一小部分影视制作功能。</p> <p style="text-indent: 2em;">“另一个发展趋势则是通用化。”马平介绍，尽管AI已经被用于不少影视作品的制作之中，但这些AI技术往往针对某个影视作品研发，不具备通用性。换句话说，一部电影中的AI技术很难用于另一部电影。</p> <p style="text-indent: 2em;">马平指出，实现专业化和通用化的方式，就是建立我国自主的智能影视制作体系，其根本在于研制具有自主知识产权的影视AI大模型，这个大模型可能由成百上千个小模型构成。例如，智能译制系统，其背后涉及到声音、文本翻译等七八个小模型；而图像生成系统，则需要色彩、光影、运镜等小模型。</p> <p style="text-indent: 2em;">数据是AI大模型的基础。马平表示，影视数据的量是足够的，但无论是灯光、运镜，还是转场、表演技巧等都需要影视行业的专业人员去分析、解读和标注。“但影视数据标注的门槛非常高，因为它们涉及到了艺术创新，不是程式化的数据。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;">“另一个亟待解决的问题是复合型人才不足。”马平告诉记者，打造智能影视制作体系需要一批既了解影视制作，又懂AI技术的复合型人才。这种人才非常稀有，他们正在联合北京邮电大学、中央戏剧学院、中国传媒大学等机构进行培养。</p> <p style="text-indent: 2em;">“影视和科技之间的巨大隔阂是影视AI技术发展的最大难点。”赵春燕称，他们曾邀请一些专业的AI模型开发团队帮助园区里的影视后期公司，但后来发现这条路很难走，原因是两个行业间非常难沟通。</p> <p style="text-indent: 2em;">马平对此也深有同感。中影研制视频修复模型耗时两个多月，其中一个半月被浪费在反复沟通中，因为算法科学家不理解电影艺术家的要求。后来科学家进入艺术家的摄影棚观察了几天，真正理解了艺术家是如何工作的，很快就完成了开发。</p> <p style="text-indent: 2em;">“影视和科技工作者都要增强跨界意识。”马平强调，影视人要拓展自己的认知，向科技靠拢，研制影视AI算法的工程师和科学家们也要真正俯身了解影视艺术的需要和规律。</p> <p style="text-indent: 2em;">谈到跨界意识，李晓曦也颇有感触。“导演若想驾驭AI影视，就必须要接受AI技术、学习AI技术。现在国内AI影视导演大多都是90后年轻人，他们有一些影视从业经验，又有科技思维，乐于了解AI。”李晓曦说。</p> <p style="text-indent: 2em;">AI生成技术开辟新赛道</p> <p style="text-indent: 2em;">至于AI生成影视是否会冲击演员行业，李晓曦预测：“随着AI生成影视角色的自然度和智能化不断提升，虚拟形象足以以假乱真，影视行业对部分演员的需求结构也可能随之发生深刻变化甚至被重塑。长远看来，部分演员的传统表演空间或许会受到AI技术的显著影响。”赵春燕则认为，随着明星演员的数字人开始代替真人拍摄一些场景，至少其片酬会有所降低，这将使我国影视产业把更多的资源投入到影视技术开发中。</p> <p style="text-indent: 2em;">“在制作《兴安岭诡事》前，我曾经认为AI生成的角色要想与真人媲美至少还需要5年以上的时间。但在亲身体验到这几个月的技术进步后，我觉得这个时间也许会大大缩短，可能只需3年，也可能更短。”李晓曦说。</p> <p style="text-indent: 2em;">“AI影视不会完全取代真人实拍，而是会进入一个真人和数字演员共存的阶段。”马平预测，AI可以将前人的表演经验总结成“大模型”，一些演技差，甚至只能对着镜头读“12345”的演员确实很容易被数字演员超越，AI促使演员必须提升演技水平。但大模型只能使用以前的知识和经验，而影视创作的根本追求是要做前人没做过、观众没见过的内容，所以，未来的表演经验仍然需要真正优秀的演员去创新。“真人实拍作为影视产业的金字塔塔尖，将长期存在下去。”</p> <p style="text-indent: 2em;">“AI在传统电影制作中的应用已经起到了提质、降本、增效的作用。”马平称，《只此青绿》的一个诗意镜头，如果用人力制作，需要7个人的团队干7天；而在AI介入后，只需要1人、干半天就能完成，并且质量更高。</p> <p style="text-indent: 2em;">“AI将颠覆传统影视产业格局。”赵春燕说，此前，影视后期公司在整个影视产业中处于末端位置，前端是导演、演员、出品方等。现在，不少影视后期公司已经开始智能化转型，甚至向AI生成动画、短剧的方向发展。通过制作AI影视作品，后期公司也可以由末端走向前端。</p> <p style="text-indent: 2em;">李晓曦认为，AI生成技术给影视产业开辟了一个新的赛道。如果用AI生成电影，成本比网络电影、银幕电影要低得多，非常具有价格优势。</p> <p style="text-indent: 2em;">“传统影视产业是重资源产业，拍摄一部银幕电影需要巨大的资金、人力投入，很多导演的主要工作不是拍戏而是拉投资，甚至有不少电影因为投资不足而胎死腹中。”马平表示，AI电影的成本则少得多，这意味着进入影视产业的资源门槛大大降低。这将使有才华、有创意但缺乏资源的影视创作者加速涌现，推动我国影视产业真正走向由创新、创意驱动，“这是AI生成技术对影视产业最积极、最正面的影响”。</p> <p style="text-indent: 2em;">更重要的是，马平、赵春燕和李晓曦等业内专家都认为，影视AI技术的意义绝不仅仅局限在影视产业，它会延伸带动其他产业的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;">“电影是质量要求最高的视听内容。如果我们能够建立智能影视制作体系，这些技术完全可以用于其他视听产业。”马平说。李晓曦则已经计划将《兴安岭诡事》中的AI生成技术拓展至教育领域。</p> <p style="text-indent: 2em;">赵春燕称，影视AI技术可以将“电影工业级”的视听体验延伸到广告、教育、直播、文旅等其他产业。影视后期制作企业掌握着大量尚未流通的视听数据资产，如果能建立视听大数据技术平台，跑通视听数据资产交易的全流程，这带动的将是一个万亿级视听市场。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[3天逾15亿件 小包裹折射消费大市场]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494487.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>田 鹏</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">曾经，古人只能以“飞车跨山鹘横海，风枝露叶如新采”的诗句遐想岭南鲜果的鲜美。如今，现代物流的极速运输网络已让这份遐想触手可及——端午假期前一天，笔者从线上下单了一份广东茂名出产的荔枝，隔天傍晚就已接到送货电话。开箱刹那，圆润饱满的果实裹着细密的水珠，恰似古人笔下“如新采”的鲜活模样。</p> <p style="text-indent: 2em;">国家邮政局监测数据显示，端午节假期期间（5月31日至6月2日），全国邮政快递业共揽收快递包裹15.11亿件，同比增长19.4%。3天逾15亿件包裹的背后，不仅体现了物流行业的高质量发展和消费市场旺盛的活力，更是中国经济蓬勃发展的生动写照。</p> <p style="text-indent: 2em;">货品“买得到”，持续拓宽消费市场的边界与深度。从山东省菏泽市的荷花，到广东省茂名市的鲜荔枝，再到云南省宣威市的农产品，各地特色产品正借助不断优化完善的快递网络，突破地域限制，加速走向全国乃至全球各地。</p> <p style="text-indent: 2em;">国家邮政局发布的中国快递发展指数报告显示，今年以来，快递企业通过不断提高末端智能化水平、持续增强航空保障能力和稳步拓展国际寄递市场等举措，推动快递发展能力指数持续走高。其中，4月份快递发展能力指数达224.1，同比提升1.4%。</p> <p style="text-indent: 2em;">这些数据背后，是快递网络对城乡末梢的深度渗透，以及对全球市场的稳步开拓。当快递网络以“毛细血管”般的渗透力消除了地域壁垒，消费者的选择将不再局限于本地市场，而是得以拥抱全球市场，追求个性化、多元化的消费需求，与当下消费升级的趋势同频共振，持续拓宽消费市场的边界与深度。</p> <p style="text-indent: 2em;">包裹“送得快”，培育壮大新型消费。近年来，快递行业在速度与覆盖范围上持续突破。以生鲜寄递领域为例，为确保岭南佳果荔枝新鲜直达，端午期间，广东全省邮政快递企业推出多项创新举措。中国邮政新增12条航空线路，实现48小时精准触达目标省份市县镇三级行政区域；顺丰、京东等企业同步开启湛江至北京、杭州等地的全货机航线，单日新增运能超200吨，构建起覆盖44个城市的“次日达”保鲜运输网络。</p> <p style="text-indent: 2em;">寄递时效的提升不仅直接提高了消费者的服务体验，还加速推动了消费逻辑的重塑。对消费者而言，包裹“送得快”打破了地域与时间的限制，催生出“线上下单+即时尝鲜”的新型消费习惯；对商家而言，精准可控的物流网络成为了产品创新的“底气”，可借助预售模式迅速抢占市场；对产业端而言，时效升级倒逼冷链技术、智能仓储等配套设施迭代，带动上下游企业加大投入以升级供应链，形成“时效提升—体验优化—市场扩容”的正向循环。</p> <p style="text-indent: 2em;">从“买得到”到“送得快”，快递物流产业升级的同时，也在重塑消费场景、激活市场潜能。未来，随着物流网络与消费需求的深度融合，小包裹里的大市场，必将为中国经济高质量发展注入更强劲的动能。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[部分中小银行5年期存款利率降至1.2%]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494489.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>彭 妍</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">近期，中小银行掀起新一轮存款利率调整潮。多家农商行、村镇银行相继宣布下调定期存款利率，调整后，部分机构五年期整存整取利率最低已降至1.2%，跌破国有大行1.3%的同期利率水平。值得注意的是，“存5年不如存1年”的利率倒挂现象在中小银行间愈发普遍，引发市场广泛关注。</p> <p style="text-indent: 2em;">上海金融与法律研究院研究员杨海平对《证券日报》记者表示，为了在保障流动性的同时有效压降存款付息成本，中小银行选择对长期限存款利率进行更大幅度的调整，通过价格杠杆引导储户选择中短期存款产品，从而避免长期资金的过度锁定，优化负债结构。</p> <p style="text-indent: 2em;">主动压降长期存款利率</p> <p style="text-indent: 2em;">5月30日，广东清新农村商业银行发布公告称，即日起调整人民币存款挂牌利率，将五年期整存整取定期存款利率直接降至1.25%；同日，广州花都稠州村镇银行宣布自6月5日起调整利率，五年期整存整取定期存款利率同步降至1.2%，较三年期利率低55个基点，较一年期利率低40个基点，甚至低于国有大行同期限利率10个基点。北京怀柔融兴村镇银行也于6月1日起跟进调整，将二年期、三年期、五年期定存利率统一下调至1.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;">这轮中小银行利率调整与国有大行形成鲜明对比。数据显示，5月20日国有大行集体下调存款利率。其中，活期利率下调5个基点至0.05%；定期整存整取三个月期至二年期利率均下调15个基点，三年期和五年期利率均下调25个基点，分别达1.25%和1.3%。与国有大行不同的是，中小银行此次调整呈现“长端利率加速下调”的特征。</p> <p style="text-indent: 2em;">对此，南开大学金融学教授田利辉对《证券日报》记者表示，中小银行五年期存款利率跌破国有大行水平，主要是由净息差收窄、期限错配风险与政策传导机制共同作用的结果。在当前信贷市场环境下，贷款利率持续走低，中小银行利差收窄，被迫降低高成本长期存款利率。而中小银行贷款多为短期业务，长期存款易导致资金错配，所以主动压降长期利率。</p> <p style="text-indent: 2em;">短期内倒挂现象或将延续</p> <p style="text-indent: 2em;">国家金融监督管理总局数据显示，今年一季度我国商业银行净息差进一步收窄至1.43%，较去年四季度下降9个基点。从机构类型看，今年一季度国有大行、股份制银行、城商行、农商行净息差分别为1.33%、1.56%、1.37%、1.58%，分别较2024年四季度下降11个基点、5个基点、1个基点、15个基点。</p> <p style="text-indent: 2em;">面对净息差压力，中小银行积极调整长期存款利率。田利辉表示，中小银行采用“短期高息、长期压降”策略，是为了通过短期高息吸引对流动性敏感的客户，缓解长期负债压力。从趋势上看，在净息差压力下，短期内倒挂现象或将延续。若未来利率回升，倒挂情况可能得到缓解，但中小银行大概率会长期保持“短期利率略高、长期利率压降”的定价策略。</p> <p style="text-indent: 2em;">杨海平表示，中小银行出现存款利率倒挂主要源于两大因素：一方面，长期限利率在正常情况下较高，可压缩空间更大，银行在压降存款付息成本与保障流动性的权衡中，往往率先调整长期利率；另一方面，银行基于对利率下调的预期，通过利率定价主动引导存款行为，缩短负债平均到期时间，增强重定价灵活性，提前锁定低成本资金。</p> <p style="text-indent: 2em;">“这一现象标志着中小银行存款经营模式正发生转变，从过去单纯追求规模转向精准控制；更加注重对被动负债的主动管理，规避高成本存款。在当前利率下行趋势未改的情况下，存款利率倒挂或将愈发普遍。”杨海平表示。</p> <p style="text-indent: 2em;">面对挑战，中小银行需要积极探索应对之策。田利辉建议，一是实施差异化定价，针对高净值客户制定分层利率，推出具有区域特色的存款产品；二是推进“存款+”服务创新，将存款业务与理财结合，并绑定消费场景，提升综合收益；三是加速数字化转型，借助大数据开展智能转存服务推送，构建本地化金融生态，增强客户黏性，以此平衡负债成本与客户留存。</p> <p style="text-indent: 2em;">杨海平进一步补充，中小银行还需强化战略研究能力，让存款定价策略更精细、专业、前瞻且灵活；转变存款经营理念，推动存款业务从费用驱动、成本驱动向结算驱动、业务驱动转型，利用金融科技提升账户活跃度，增加存款沉淀；同时，重视特色存款产品研发，促进理财业务与存款经营协同发展；此外，充分发挥自身业务资质优势，通过服务创新方案与特色增值服务，提升客户忠诚度。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[外卖补贴搅动咖啡、茶饮江湖 供应链成竞争关键]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494490.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">近日，咖啡、茶饮市场迎来了一场前所未有的价格风暴。随着京东、淘宝等外卖平台加速入局，外卖补贴战火迅速蔓延至咖啡、茶饮领域，多家知名咖啡、茶饮品牌的产品价格被拉低至3元甚至更低，一场由外卖补贴点燃的“价格战”就此打响。</p> <p style="text-indent: 2em;">补贴催生低价狂欢</p> <p style="text-indent: 2em;">6月4日，《证券日报》记者走进位于北京大兴区的一家库迪咖啡门店，店员们在制作区和打包区之间来回穿梭，点单台上密密麻麻摆放着待取的外卖单。门店店员对记者表示，自外卖平台加大补贴力度后，单日订单量从100单左右增至600单左右。记者注意到，在京东外卖平台上，原价7.9元的库迪咖啡橙C美式，叠加平台补贴后仅需1.68元，即便算上包装费等总花费也不足3元。</p> <p style="text-indent: 2em;">除了库迪咖啡，瑞幸咖啡近期也将部分饮品价格从9.9元降至6.9元，试图通过低价策略巩固市场地位。</p> <p style="text-indent: 2em;">广东省食品安全保障促进会副会长朱丹蓬对《证券日报》记者表示，咖啡已经成为新生代的刚需品，外卖平台选择补贴咖啡的核心原因是其交易门槛较低、性价比较高，此番外卖巨头们“激战”带来的大额补贴对咖啡企业来说是不错的红利。</p> <p style="text-indent: 2em;">不仅是咖啡品牌，还有不少茶饮品牌也享受到了外卖平台带来的红利。其中，蜜雪冰城、古茗凭借强大的市场渗透力，成为这场补贴大战的长期赢家。高盛根据外送补贴的推动和年内趋势，上调了其盈利预测，并提高了估值倍数，分别将古茗目标价从21港元上调至29.2港元、蜜雪冰城目标价从484港元提升至597港元，并均维持“买入”评级。</p> <p style="text-indent: 2em;">福州公孙策公关咨询有限公司合伙人詹军豪在接受《证券日报》记者采访时表示，外卖平台通过补贴茶饮、咖啡这种高频消费产品可以迅速把业务扩展到全国，提高平台的用户活跃度和订单量，品牌方可以通过低价策略提高品牌知名度和市场份额。但这种低价补贴模式可能不会长期持续，一旦补贴结束，品牌方需要思考如何留住这些被低价吸引来的消费者。</p> <p style="text-indent: 2em;">本土供应链具有成本优势</p> <p style="text-indent: 2em;">在这场激烈的“价格战”中，供应链的建设成为品牌竞争的核心。拥有完善供应链体系的企业，不仅能实现成本优化，更能保障产品品质稳定性。</p> <p style="text-indent: 2em;">据了解，5月28日，库迪咖啡在安徽当涂的国内第二个咖啡豆烘焙厂投产。这个项目年处理生豆能力7.5万吨，可支撑门店单日销量1000万杯。</p> <p style="text-indent: 2em;">而早在2021年4月18日，瑞幸咖啡首座全自动化智慧烘焙基地在福建屏南竣工投产，此后几年，昆山、保山、青岛等地的自有工厂陆续建成，年烘焙产能突破10万吨，构建起从种植、加工到零售的完整产业闭环。</p> <p style="text-indent: 2em;">本土化供应链构筑的成本优势，不仅强化了瑞幸咖啡的产品竞争力，也为其赢得了市场主动权。</p> <p style="text-indent: 2em;">“瑞幸咖啡通过自有工厂和完整的产业链，可以更好地控制生产成本和产品质量，在‘价格战’中具有更大的优势。”一位咖啡行业分析师表示。</p> <p style="text-indent: 2em;">蜜雪冰城则依托河南、海南、广西、重庆、安徽等地的五大生产基地，通过自研自产的体系，提供包括糖、奶、茶、咖、果、粮、料在内的全品类一站式的饮品食材解决方案。这种自研自产的模式，使得蜜雪冰城可以更好地控制原材料的成本和质量，为门店提供稳定、优质的食材供应。</p> <p style="text-indent: 2em;">在咖啡、茶饮市场竞争日益激烈的今天，供应链建设已经成为品牌竞争的核心。朱丹蓬表示，未来，在供应链建设上投入更多、布局更完善的品牌，将更有可能在市场竞争中脱颖而出。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[快递包装需增“绿”减“废”快“循环”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494492.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>矫 月</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">随着电商行业飞速发展，快递业务量呈爆发式增长，快递包装的绿色化转型迫在眉睫。</p> <p style="text-indent: 2em;">6月1日起，《国务院关于修改〈快递暂行条例〉的决定》（以下简称《决定》）正式施行。此次修改，专门增加了“快递包装”章节，填补了快递包装治理的制度空白，为绿色转型提供了有力的法治保障，将推动快递包装绿色化、减量化、可循环，加快形成绿色生产和生活方式。</p> <p style="text-indent: 2em;">国家邮政局官网5月22日发布的2024年邮政行业发展统计公报显示，2024年，快递业务量完成1750.8亿件，同比增长21.5%。</p> <p style="text-indent: 2em;">但惊人的业务量背后，是海量的快递包装废弃物。这些废弃物主要包括纸类和塑料类，不仅占用大量土地资源，而且塑料类难以降解，易造成长期环境污染。</p> <p style="text-indent: 2em;">此次《决定》的实施为快递包装治理工作提供了更加有力的法治保障，对于推动快递业高质量发展，促进经济社会发展绿色低碳转型具有重要意义。笔者认为，要想更好地治理快递包装需要从以下三方面着手。</p> <p style="text-indent: 2em;">一是为快递包装增“绿”。《决定》提出，国家鼓励科技创新，支持采用新技术、新材料、新工艺研发、生产符合绿色环保要求的快递包装。</p> <p style="text-indent: 2em;">在材料创新方面，各大快递企业纷纷研发新型绿色环保且成本低的包装材料，如生物降解塑料等替代传统塑料，解决废弃物污染难题。</p> <p style="text-indent: 2em;">其中，京东物流股份有限公司（以下简称“京东物流”）在2024年实现单箱原材料用量同比减少5%至25%，全年减少碳排放1.22万吨。该公司推广使用可降解包装材料超2000万个，同比减少二次包装超过10亿个。此外，上海极兔速递有限公司（以下简称“极兔速递”）在绿色包装方面持续投入，截至2024年底在全国投放373.71万个全降解防水袋，使用可降解胶带34.4万卷。</p> <p style="text-indent: 2em;">相信在政策的支持下，快递企业未来将研发出性能更稳定、成本更低的可降解材料，以及更符合快递包装需求的新型材料。</p> <p style="text-indent: 2em;">二是让快递包装减“废”。《决定》提出，快递包装应当符合寄递生产作业的要求，节约使用资源，避免过度包装，防止污染环境。</p> <p style="text-indent: 2em;">同时，在标准体系完善上，新条例与《快递包装重金属与特定物质限量》等强制性标准衔接，形成“法律+标准+政策”协同治理框架，促使中转环节循环包装全覆盖，电商快件不再二次包装比例超95%。</p> <p style="text-indent: 2em;">从源头减量来看，诸多快递企业已做出行动，通过原装直发、智能仓储等方式实现包装减量。其中，京东物流通过与厂家深度合作，将家电家居等原包货物的原装直发占比从几年前的约5%提升至去年的25%，2024年更是减少二次包装超10亿件，2025年这一比例还有望提升至40%；智能装箱技术也让包装耗材减量达到20%。</p> <p style="text-indent: 2em;">三是促快递包装“循环”。在末端回收创新上，各大快递企业正致力于建立覆盖全国的快递包装回收网络，如在社区、学校、写字楼等地设置回收点，并通过给予消费者积分、优惠等奖励的方式提高包装回收率与循环利用率。其中，顺丰控股股份有限公司（以下简称“顺丰控股”）在深圳网点投放智能回收箱，取得了良好的资源回收与成本降低效果。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，循环包装已经在主流电商及物流平台得到广泛应用。如美团的送货到家服务使用的很多包装为循环包装，顺丰控股使用π-box、极兔速递使用RED-BOX均为循环包装。</p> <p style="text-indent: 2em;">在行业竞争日趋激烈的当下，快捷且精准的配送服务渐成标配，绿色转型、零碳发展则是快递行业实现高质量发展的方向。从《决定》公布的内容来看，“全链条治理”成为其中核心关键词，强调快递企业、上游生产商、电商平台等各方应共同承担责任，形成合力。这次修改不仅是快递行业的“环保考验”，更是一场生活方式变革。通过规范包装、鼓励循环利用，既能减少资源浪费，又能推动企业创新，最终让快递更高效、环境更清洁。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“本源悟空”完成超50万个全球量子计算任务]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494494.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">科技日报合肥6月4日电 （记者吴长锋 洪敬谱）记者4日从安徽省量子计算工程研究中心获悉，我国第三代自主超导量子计算机“本源悟空”自2024年1月6日上线运行以来，已为143个国家和地区的用户完成超50万个量子计算任务，全球访问量突破2900万次，刷新中国自主量子算力服务规模纪录，成为全球量子计算领域的重要参与者。</p> <p style="text-indent: 2em;">“本源悟空”由本源量子计算科技（合肥）股份有限公司自主研发。作为我国先进的可编程、已交付超导量子计算机，“本源悟空”完成的量子计算任务覆盖领域已从基础科研延伸至流体动力学、生物医药、金融科技等产业场景。数据显示，在“本源悟空”的境外用户中，美国、加拿大等量子技术强国访问频次持续领先，其中美国用户访问量稳居境外第一。</p> <p style="text-indent: 2em;">2024年10月，我国科研团队依托“本源悟空”完成全球最大规模量子计算流体动力学仿真。今年初，“本源悟空”超导量子算力接入金融量子云实验平台，探索金融领域更高效的问题解决方案。今年5月，依托“本源悟空”量子计算机真机，本源量子研究团队推出分子对接预测应用、药物毒性预测应用和药物相互作用预测应用，为新药研发设计相关环节提供更快捷准确的路径。</p> <p style="text-indent: 2em;">安徽省量子计算工程研究中心主任郭国平表示：“‘本源悟空’的背后是量子芯片设计工业软件、测控系统、极低温环境支撑系统等量子计算机全栈技术的自主突破，让我们有底气在全球量子竞争中‘同台竞技’。”</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这颗会下金属雨的狂暴行星从何处来]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494501.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>张梦然</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">在浩瀚宇宙中，有一颗行星堪称“地狱级”存在——它的表面温度足以蒸发钢铁，大气中飘着金属蒸汽，甚至可能下起滚烫的“金属雨”。这颗行星名叫 WASP-121b，听起来像科幻小说里的设定，但它真实存在于宇宙中。</p> <p style="text-indent: 2em;">WASP-121b是一颗“超热木星”，体积比木星稍大，质量差不多。它的一年只有短短30多个小时，围绕一颗恒星高速旋转，轨道距离恒星仅为主恒星直径的两倍。这意味着它离恒星非常近，被引力牢牢“锁死”，永远只有一面朝向恒星，就像月亮总是用同一面对着地球一样。</p> <p style="text-indent: 2em;">于是，这颗星的白天和黑夜成了两个截然不同的世界：白天（日面）：局部温度超过3000℃，足以让铁、镁、硅等元素都化作气体；黑夜（夜面）：虽然也高达1500℃，但已经可以形成一些复杂分子。</p> <p style="text-indent: 2em;">最近，借助强大的詹姆斯·韦布空间望远镜，德国马克斯·普朗克天文研究所和澳大利亚纽卡斯尔大学的天文学家对这颗极端行星进行了前所未有的细致观测。他们发现，WASP-121b的大气中不仅有水蒸气、一氧化碳、一氧化硅，还有令人惊讶的甲烷 ——一种通常只能在低温环境中存在的分子。</p> <p style="text-indent: 2em;">这个发现让他们很困惑。因为在如此高温的行星上，甲烷应该早就被破坏了才对。他们提出了一种解释：它的夜面低层大气富含甲烷，强烈的垂直风把低层大气中的甲烷“抽”到了高空，不断补充着甲烷的含量。这就像是行星内部有一个巨大的“鼓风机”一样。</p> <p style="text-indent: 2em;">更有趣的是，通过分析这些气体成分，科学家推测出了WASP-121b的“出生地”——并不是出生在如今这么靠近恒星的地方，而是一个更冷、更远的区域。那里的温度足以让水以冰的形式存在，同时也能让甲烷以气体形式挥发。换句话说，它原本可能是个“冰孩子”，后来才慢慢迁移到恒星身边，变成了一颗炽热的巨行星。</p> <p style="text-indent: 2em;">换句话说，这颗狂暴的行星是个“外来户”。</p> <p style="text-indent: 2em;">WASP-121b不仅让我们见识到了极端环境下行星大气的复杂性，也为理解行星的形成与演化提供了宝贵数据。它提醒我们，宇宙中的每一颗行星都有属于自己的故事，而这些故事正等待着人类用最先进的科技去一一揭开。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全屋智能带来“一屋千面”居住体验]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494496.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">“小度小度，我要起床了。”随着演示人员一声指令，窗帘自动拉开，床垫自动抬起，室内灯光与气温自动调节到适宜区间，墙上的人工智能（AI）中控屏播报着当日天气和要闻……这是记者近日来到小度全屋智能体验中心时看到的场景。在全屋智能逐渐普及的今天，类似的画面正在越来越多的家庭中上演。</p> <p style="text-indent: 2em;">“近年来，随着大模型等新技术的引入，屋内设施逐步具备了独立思考的能力。全屋智能可以更加自然地与用户沟通交互，也能更好地理解用户的需求。”小度科技IoT（物联网）业务部副总经理虞小伟告诉记者，利用大模型的AIGC（人工智能生成内容）能力，全屋智能可针对晨起、就餐、会客、观影等场景开启对应氛围的营造，打造“一屋千面”的个性化居住体验。</p> <p style="text-indent: 2em;">大模型能够通过环境感知计算出用户当前的需求，并进行精准调节。以室内灯光控制为例，如今的全屋智能不仅能通过感知人员存在与否来自动开关灯，还可以基于不同的时间设定不同的灯光参数。“比如晚上十点，用户在睡前跟小度说开灯，大模型就会自动判断当前时间及用户习惯，开启床头灯，并把色温设置在2700K，这有助于夜晚褪黑素的分泌，达到助眠效果；而在白天则会采用更高的色温值。”虞小伟介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;">大模型还可以理解许多临时性的需求，并营造特定的场景效果。比如在生日祝福场景下，只需要对中控屏说“今天有家人过生日，帮我呈现一个生日祝福的场景”，大模型便会让音箱自动播放生日快乐歌，把灯光调节成炫彩模式，在电视上呈现出生日快乐主题的背景墙……简单的房间瞬间就变成“派对现场”。</p> <p style="text-indent: 2em;">“当下，我们发现用户的需求往往是多种多样的，甚至同一家庭中不同成员的需求也不尽相同。”虞小伟介绍，为了提升用户的整体满意度，目前全屋智能在诸多层面都添加个性化内容或服务：为了满足部分用户对隐私的特别要求，他们设定了一套数据、信息本地化方案，让屋内的监控数据、行为数据等都在本地处理而不流出至域外；针对老年群体，他们开发了应急求助报警功能，只需发出简单的语音指令“小度小度，救救我”，小度助手便会自动拨打紧急联系人的电话……</p> <p style="text-indent: 2em;">随着生活节奏加快和生活水平的提高，人们对家居便捷性、安全性与舒适性的诉求日益提升。“从最早通过手动实现单设备的控制，到现在通过手势、语音一步到位营造出多设备联动场景，我们用AI让家居生活更智慧美好。”虞小伟相信，未来随着大模型的进一步发展完善，全屋智能将能达到类真人的智能度和准确度，更好地满足用户对生活品质的追求。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《算力互联互通行动计划》印发]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494497.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">科技日报北京6月4日电 （记者崔爽）记者4日从工业和信息化部获悉，工业和信息化部近日印发《算力互联互通行动计划》（以下简称《计划》），旨在加快构建算力互联互通体系，实现不同主体、不同架构的公共算力资源标准化互联，提高公共算力资源使用效率和服务水平，促进算力高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;">当前人工智能产业快速发展，全球算力资源使用需求不断攀升，算力互联互通已成为国内外关注焦点。工业和信息化部信息通信管理局有关负责人介绍，算力互联互通是在现有互联网体系架构基础上，通过构建统一算力标识、增强异构计算和弹性网络能力等方式，将不同主体、不同架构的公共算力资源标准化互联，形成可查询、可对话、可调用的服务能力，实现数据和应用在算力间高效供需匹配、流动互通、迁移计算，使算力像水、电一样便捷使用。</p> <p style="text-indent: 2em;">《计划》提出，到2026年，建立较为完备的算力互联互通标准、标识和规则体系。设施互联方面，推广新型高性能传输协议，提升算力节点间网络互联互通水平；资源互用方面，建成国家、区域、行业算力互联互通平台，统一汇聚公共算力标识，实现全国头部算力企业的公共算力资源互联；业务互通方面，推动算、存、网多种业务互通，实现跨主体、跨架构、跨地域算力供需调度；应用场景方面，开展算力互联网试验网试点，赋能产业普惠用算。到2028年，基本实现全国公共算力标准化互联，逐步形成具备智能感知、实时发现、随需获取的算力互联网。</p> <p style="text-indent: 2em;">为此，《计划》明确，将开展算力互联筑基行动、算力设施互联提速行动、算力互联互通平台体系建设行动、算力业务互通创新行动、算力互联领航行动五大行动。具体包括：推动技术攻关，发布算力互联互通技术目录；建立标准体系，联合产学研用等多方力量推进技术标准协同创新；开展算力市场评估，建立算力市场评价指标体系；建设国家算力互联网服务平台，开展算力标识“畅联”活动；推动多元异构算力业务互通，实现算力任务万卡调度和算、存、网多种业务互通等。</p> <p style="text-indent: 2em;">同时，《计划》将推动算力互联互通赋能典型应用场景：推动算力互联在算力资源服务、任务调度、市场交易、开源社区运营等新业态场景应用；推动算力互联在人工智能、科学计算、智能制造、远程医疗、视联网等企业级场景，以及智能驾驶、云渲染、云电脑、云游戏等消费级场景应用；推动算力互联与能源互联网、工业互联网、移动互联网等融合创新应用。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[能自愈可拉伸的晶体管电路问世]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494500.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">科技日报北京6月4日电 （记者刘霞）韩国成均馆大学、基础科学研究所（IBS）等机构科学家，开发出一种制造柔性电路的新方法。该方法制造出的电子元件可以拉伸且能自行修复，还能扩展组装成高性能可穿戴设备和可植入设备，有望为监测、诊断和治疗各种疾病开辟全新途径。相关论文发表于新一期《自然·电子学》杂志。</p> <p style="text-indent: 2em;">近几十年，柔性电子产品的发展极大改变了人造电子皮肤和柔性植入式生物电子学等研究领域的面貌。然而，由于机械疲劳、外部冲击等因素造成的损坏，电子设备想长期保持其性能完好极具挑战，重新配置以满足用户特定需求也很难实现。</p> <p style="text-indent: 2em;">人体皮肤在受伤后会自然修复，恢复其原本功能，精确感知外部刺激并将感觉信息传递给大脑。受这种自愈能力启发，研究团队提出一种转印方法，利用具有优异绝缘性和生物相容性的自愈聚合物基板，开发出具备柔韧性和自愈能力的晶体管与电路。测试结果显示，这些晶体管在植入活体动物体内后，能长时间保持稳定的电性能。</p> <p style="text-indent: 2em;">研究团队表示，他们利用最新方法开发出的晶体管和电路可以集成为可植入设备，检测大脑、迷走神经、脊髓、外周神经甚至心脏组织中的电生理信号，为治疗和诊断各种疾病开辟了新途径。</p> <p style="text-indent: 2em;">借助新方法制造出的设备具有模块化和可重构等优势，可根据用户的偏好或需求量身定制，也可以在性能显著下降时利用即插即用附件进行拆卸更换。</p> <p style="text-indent: 2em;">未来，研究团队计划进一步提高集成系统的电气性能，以实现高速电路操作，最终目标是开发出用于诊断和治疗心脑疾病的个性化系统。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国产大飞机C919完成支线机场商业首航]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494152.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p>　　新华社郑州6月4日电（记者李文哲、王聿昊）6月4日晚，中国南方航空CZ3383航班顺利抵达南阳姜营机场。这是南航首次使用国产大飞机C919执飞广州—南阳航线，也是C919在支线机场的商业首航。</p> <p>　　南航相关负责人表示，此次支线机场商业首航不仅是国产大飞机市场化运营“干支通”航线的关键一步，也标志着南阳姜营机场正式成为南航C919飞机的常态化飞行训练基地。</p> <p>　　据介绍，6月5日至6日，南航C919飞机将在南阳姜营机场开展密集的本场飞行训练。未来，南航将结合C919飞机交付情况，继续开拓更多航点，南阳姜营机场也将常态化承担C919机型的飞行训练、技术验证及不定期商业航班保障任务。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界首次！我国科学家确证存在史前母系社会组织]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40494044.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p>　　新华社济南6月4日电（记者邵琨）我国科学家凭分子遗传学证据确认，山东广饶傅家遗址存在距今4750年以前由两个母系氏族构成的社会形态。</p> <p>　　这项成果在世界范围内首次确证存在史前母系社会组织，首次以分子遗传学证据实证了我国新石器时代母系社会的具体结构，刷新了母系社会最早仅可追溯至欧洲铁器时代的遗传学线索溯源。这项研究由山东省文物考古研究院与北京大学等联合开展，相关论文4日在国际学术期刊《自然》发表。</p> <p>　　山东省文物考古研究院院长孙波介绍，这一发现为摩尔根、恩格斯关于母系社会的理论提供了直接的东方实证，在人类文明起源研究领域具有重大意义。</p> <p>　　北京大学考古文博学院研究员宁超介绍，此前，所有已报道的古DNA研究结果均显示，史前社会是按父系血缘原则构建社会组织体系，有关母系社会的遗传学线索最早仅可追溯至欧洲的铁器时代。</p> <p>　　傅家遗址是大汶口文化晚期遗址，距今约4750年至4500年。考古人员在南北两个区域分别发现了两处独立的墓葬群。</p> <p>　　遗传学分析表明，墓葬分区与母系遗传特征呈现出显著的对应关系。研究人员发现墓地内部存在多组一至三级亲缘关系。其中，一对跨墓地的二级亲缘关系为“随母系埋葬”的丧葬习俗提供了直接的遗传学证据。北京大学生物医学前沿创新中心研究员黄岩谊介绍，线粒体只从母亲遗传，这些墓葬中的人拥有相同的线粒体。这种单一化的母系遗传模式强烈暗示两个墓区人群分别源自不同的单一母系祖先。</p> <p>　　宁超介绍，墓地内部及墓地之间存在极为密集的四至六级亲缘网络，两个墓地人群长期保持着通婚和共存关系，表明母系埋葬制度并未因时间及亲属关系疏远而改变，且被严格遵循了至少250年的时间。综合墓地规模等因素，专家推断傅家遗址两个墓地应属于母系氏族社会结构。</p> <p>　　北京大学考古文博学院研究员张海介绍，研究团队基于高分辨率古DNA亲缘关系鉴定技术，综合多学科交叉研究，确证了史前母系社会组织的存在，全面揭示了新石器时代黄河下游沿海地区母系氏族社会的组织特征、人口规模、生业模式和生产力水平等关键信息，取得了人类早期社会组织研究的重大突破。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[智能经济加速发展]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494087.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者 王云杉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记强调，“要推动人工智能科技创新与产业创新深度融合，构建企业主导的产学研用协同创新体系，助力传统产业改造升级，开辟战略性新兴产业和未来产业发展新赛道。”</p><p>　　近年来，人工智能与医疗、交通、科研等领域加快融合，智能经济加速发展，数字中国建设迈出新步伐。</p><p>　　沉淀名医经验，诊断更准确。</p><p>　　中国中医科学院广安门医院发布“广医·岐智”中医大模型，成为国内首家本地化部署“算力+模型+应用”一体化服务的中医医院。</p><p>　　“长期以来，中医药领域面临医师短缺、名医培养周期长、中医文化传承难等痛点。在传统模式下，名医的辨证思维、用药规律与临床心得依靠口传心授，隐性知识难以被系统记录与规模化传播。”中国中医科学院广安门医院党委书记刘震说，基于大模型，医院可以沉淀萃取院内国医名师的经验，打造知名医师的“数字分身”，“未来，可通过医联体让社区医院、乡镇卫生院所等拥有‘AI国医名师’，辅助医生完成证型分析、舌脉诊数据分析和处方推荐等，提升基层中医师的辨证论治准确率。”</p><p>　　优化交通治理，出行更安全。</p><p>　　“前方2公里处有车辆占用应急车道，请谨慎驾驶，注意安全。”在京雄高速指挥调度中心，融合了人工智能交通大模型的智能监控系统实时监测到一起高速应急车道被异常占用的情况，在30秒内完成事件识别后，值班工作人员立即发出电子情报板警示，同时，路面巡逻人员也接到应急短信推送，迅速赶往现场处置。</p><p>　　据介绍，这个系统除了能够实现对重要异常事件的秒级推送、一键触达，还可以及时发现和处置路面抛物、车辆安全事故等突发事件，实现从智能感知、自动研判到快速响应的闭环管理，达到30秒精准发现，两分钟生成处置预案，15分钟到场处置的应急处置标准。系统应用以来，已处理超220起事件。“我们将依托京雄高速公路运营管理实际，在‘文心大模型+DeepSeek’双擎驱动的通用大模型能力基础上，持续训练大模型，努力落地更多拓展场景。”河北高速集团京雄分公司党委书记高建国说。</p><p>　　赋能材料研究，分析更高效。</p><p>　　“金相分析对材料的研究与创新至关重要。简单来说，就是通过显微成像技术揭示金属材料的微观结构。”中国钢研集团人工智能首席科学家张云贵介绍，钢厂需要有经验的专家完成金相分析。但一位专家的培养需要很多年，而且判断时间长。“就像世界上没有两片完全相同的树叶，每一张金相图谱都是材料独特‘基因’的视觉呈现，一个经验丰富的专家标注一张金相图片，都可能要花6到7个小时。”</p><p>　　如今，百度智能云支撑中国钢研打造行业首个冶金流程感知大模型，在对钢材“铁素体、奥氏体”等显微组织的观测上，实现了低成本、大批量快速检测，分割准确率达到95%。“这样的准确率足以满足实际生产需求，专家只要在大模型判断的基础上做好人工校验，就可以得到精准的分析结果。目前正在各级钢厂推广这一大模型，未来还会在更多类型材料上做尝试，辅助企业评估钢材品质和优化生产工艺。”张云贵说。</p><p>　　人工智能应用百花齐放，产业规模也在稳步扩大。《数字中国发展报告（2024年）》显示，截至2024年底，人工智能企业数量超过4700家，核心产业规模已接近6000亿元，4年内规模接近翻倍，产业链覆盖芯片、算法、数据、平台、应用等上下游关键环节。</p><p>　　“人工智能不仅与实体经济深度融合，催生了大量新产业、新业态、新模式，还深入到医疗、交通、养老等社会生活的各方面，为解决民生难题提供了创新方案。”百度集团执行副总裁、百度智能云事业群总裁沈抖表示，未来，百度智能云将紧抓智能经济发展机遇，在人工智能芯片、算法、模型等关键领域布局，着力发展支持行业应用的人工智能软硬件协同开发等技术与能力，为人工智能时代提供更开放的智能基础设施。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 06 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2025年度中央财政支持实施城市更新行动评选结果公示]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494088.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京6月4日电 （记者曲哲涵）财政部、住房和城乡建设部近日组织开展了2025年度中央财政支持实施城市更新行动评选，拟支持的20个城市为：北京、天津、唐山、包头、大连、哈尔滨、苏州、温州、芜湖、厦门、济南、郑州、宜昌、长沙、广州、海口、宜宾、兰州、西宁、乌鲁木齐。两部门将上述结果予以公示，公示期为2025年6月4日至8日。</p><p>　　另据财政部、住房和城乡建设部4月初公布的《关于开展2025年度中央财政支持实施城市更新行动的通知》，中央财政资金的支持方向包括城市更新重点样板项目和城市更新机制建设，对入围城市给予定额补助的标准为：东部地区每个城市补助总额不超过8亿元，中部地区每个城市补助总额不超过10亿元，西部地区每个城市补助总额不超过12亿元，直辖市每个城市补助总额不超过12亿元。</p><p>　　这也是继两部委2024年首次启动城市更新示范工作后，中央财政再次对城市更新行动给予支持。上一年度，中央财政共支持15个城市实施城市更新行动，分别为石家庄、太原、沈阳、上海、南京、杭州、合肥、福州、南昌、青岛、武汉、东莞、重庆、成都、西安，补助标准与今年相同。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 06 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一日看四季 十里不同天（探访）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494089.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者  李亚楠</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/b66b47db-6f98-4d75-8f30-6c2ed5c04c00.jpg" style="max-width: 100%; margin-bottom: 28px;" _src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/b66b47db-6f98-4d75-8f30-6c2ed5c04c00.jpg" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　图为独库公路沿途风光。</p><p>　　陈遂中摄</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　图为独库公路沿途风光。<BR/>　　陈遂中摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><p> 　　被誉为“中国最美公路”之一的新疆独库公路经过近8个月的交通管制期，于5月31日恢复通车。</p> <p>　　独库公路北起克拉玛依市独山子区，南至阿克苏地区库车市，全长561公里。其中，一半路段海拔在2000米以上，1/3路段紧邻悬崖，1/5建在永冻层，翻越4座终年积雪的达坂，跨越10条河流，宛如一条巨龙蜿蜒在天山之间。</p> <p>　　独山子大峡谷，如地球的裂缝，是电影《飞驰人生》的取景地；那拉提，空中草原的绿浪与雪山相映，毡房点缀其间；天山神秘大峡谷，赤红岩壁如火焰燃烧；大小龙池，雪山环抱的高山湖泊，清澈如翡翠……一路行去，穿红峡、越龙池、过森林、入草甸，独库公路沿途风光如画，可谓“一日看四季，十里不同天”。</p> <p>　　每年独库公路通车后都会吸引大量游客，自驾游车辆和游客数量持续增长，公路沿线与旅游业相关的住宿、餐饮等快速发展，为当地居民提供了更多的增收机会。</p> <p>　　独库公路通车，库车市阿格乡康村党支部书记买买提·艾则孜十分开心：“各地的游客朋友们一来，我们这里又要热闹起来了！”</p> <p>　　康村是独库公路的终点。曾经的深度贫困村借着独库公路的“红火”，建起了游客服务中心、文化长廊等，村民开起了农家乐，吃上了旅游饭。2024年，康村每户村民平均增收3000余元，村集体经济增长80万元以上。</p> <p>　　由于独库公路沿线地形复杂、气候恶劣，海拔落差大，泥石流、塌方、滑坡等各类自然灾害时有发生，每年仅6月到10月开放通行。</p> <p>　　交警部门提示，行驶于蜿蜒山路，要注意安全驾驶：提前检查车辆，避开夜间行驶，注意落石和滑坡；按照规定车速行驶；海拔落差大，温差可达20摄氏度，要备好防寒衣物。目前，独库公路全线有5个加油站，并配有一定数量的充电桩，8时通车，21时闭路。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 06 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[甘肃新能源装机突破7000万千瓦]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494090.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报兰州6月4日电 （记者银燕）6月4日，记者从国网甘肃省电力公司获悉：截至5月底，甘肃全省新能源装机达7062.46万千瓦、同比增长25.25%，占总装机65.81%。其中，风电装机3494.57万千瓦、同比增长21.76%，太阳能装机3536.89万千瓦、同比增长28.89%。</p><p>　　甘肃省风能、太阳能技术可开发量分别位居全国第四、第五位，“双碳”目标引领下，全省加速推进能源绿色低碳转型。国网甘肃电力全力服务国家新能源综合开发利用示范区和沙戈荒大基地建设，加快推进陇电外送工程，助力能源资源优势向经济和发展优势转化，祁韶直流累计外送电量突破2000亿千瓦时，陇电入鲁工程建成投运，陇电入浙工程开工建设，陇电入川工程完成科研评审，2025年1至5月底，全省外送电量累计达到264.24亿千瓦时，同比增长33.45%。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 06 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今天，消费升级能改变什么（中国消费向新而行）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494092.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者  白之羽</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/9dc1cc2d-8ad2-46db-b841-60e2bff0c091.jpg" style="max-width: 100%;" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　广东深圳，消费者在选购手机。</p><p>　　新华社记者  梁 旭摄</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　广东深圳，消费者在选购手机。<BR/>　　新华社记者  梁 旭摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/76fafc35-e0ed-44c0-8997-9422f1efddf2.jpg" style="max-width: 100%;" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　在上海举办的中国美容博览会上，客商亲身体验化妆。</p><p>　　施 觉摄（影像中国）</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　在上海举办的中国美容博览会上，客商亲身体验化妆。<BR/>　　施 觉摄（影像中国）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/0d82a1be-039a-4f50-885d-7694f54379d5.jpg" style="max-width: 100%;" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　甘肃敦煌鸣沙山，游客在等待星空演唱会开始。</p><p>　　王斌银摄（影像中国）</p><p>　　数据来源：商务部、市场监管总局、国家统计局</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　甘肃敦煌鸣沙山，游客在等待星空演唱会开始。<BR/>　　王斌银摄（影像中国）<BR/>　　数据来源：商务部、市场监管总局、国家统计局</p></TD></TR></TBODY></TABLE><p>　　很多人说，现在是一个消费升级的时代。</p> <p>　　的确，购物中心里商品眼花缭乱，手机一点买遍全球；朋友圈里花式打卡，未来科技融入日常……人们的生活正变得更加丰富多彩。</p> <p>　　被改变的不只是眼前的生活。消费升级浪潮汹涌澎湃，消费升级究竟能改变什么？</p> <p>　　要回答这个问题，我们不妨先看一看消费发展的来时路。</p> <p>　　过去，对于大部分人来说，消费就是“吃饱穿暖”。制造水平不高、创新能力不足，导致商品种类有限，消费者选择的余地不大。</p> <p>　　今天，中等收入群体超过4亿人，居民人均可支配收入突破4万元；稳居世界第一大工业国、第一大货物贸易国，全球创新指数排名提升到第十一位，超过欧盟国家平均水平……时代在进步，人们的消费需求发生了巨大变化。</p> <p>　　这其中，有从“量”到“质”的变化，也有从“功能价值”到“情绪价值”的变化。当人们的消费需求从“有没有”变为“好不好”，消费升级出现了。</p> <p>　　消费升级，带来了个体获得感的巨大提升。</p> <p>　　看人群，消费升级加速覆盖。“Z世代”通过消费升级彰显个性。2024年，国潮经济市场规模达到2.29万亿元，“谷子经济”市场规模超1600亿元。银发族通过消费升级享受幸福“夕阳红”，健康监测、远程医疗、康养旅游、兴趣培训等高端养老服务不断涌现。</p> <p>　　看地域，消费升级持续拓展。2024年，我国乡村消费品零售额达6.67万亿元，同比增长4.3%，增速高于城镇0.9个百分点。当高原农户用上扫地机器人、海岛居民坐进新能源汽车、5G信号覆盖山区村庄、快递车辆驶入村口，广大农民的生活正与城市加速接轨。</p> <p>　　看形式，消费升级不断焕新。今年一季度，全国居民教育文化娱乐支出增长13.9%，快于居民人均消费支出名义增速8.7个百分点。演唱会、舞台剧持续升温，绘画写作、烹饪插花等夜校课程“一课难求”，人们在获得情绪价值的同时，还找到了兴趣“搭子”。</p> <p>　　消费升级，也带来了市场空间的提质扩容。</p> <p>　　2024年，社会消费品零售总额达48.3万亿元，比2014年的25.9万亿元增长超八成。消费市场中每一个百分点的需求增量，背后都是亿元级的市场空间。</p> <p>　　有更多人愿意为高品质生活买单。今年以来，截至5月31日，消费品以旧换新五大品类合计带动销售额1.1万亿元，发放直达消费者的补贴约1.75亿份。追求高端、智能、环保和个性化成为趋势。2024年，高能效等级和智能家电零售额实现两位数增长。</p> <p>　　在耐用消费品向着高品质方向转变的同时，快消品市场也迎来了新一波升级热潮。创新茶饮让年轻人纷纷买单，鲜花消费为生活增添色彩，国潮美妆不再只是“平替”代名词……为悦己体验消费，成为很多人的选择。</p> <p>　　也有更多人愿意为提升自我买单。新书发布会人头攒动，博物馆特展人流如织；夏天人们逐浪而行，冬天人们向雪而往；传统养生广为传播，康养旅居业态繁荣……这些发展型、享受型消费成为推动自我成长的另一种投资。</p> <p>　　变化，在数据中不断得到印证。2016年，知识付费行业市场规模只有26.5亿元，今年预计将达2800亿元；2015年，冰雪经济产业规模为2700亿元，今年有望突破万亿元大关。消费者追求丰富体验的过程，也是市场供给不断丰富、持续升级的过程。</p> <p>　　消费升级，还带来了高质量发展的重要机遇。</p> <p>　　今天，生产和消费之间的互动变得更加频繁。越来越多的企业努力在订单中寻找销售“密码”，努力“读懂”市场和消费者。当这一链条被打通，就形成了“需求牵引供给，供给创造需求”的良性循环。</p> <p>　　2024年，消费品以旧换新政策带动家电、汽车等产业升级，一级能效家电销售额占比达90%，新能源汽车换购比例超60%。众多消费者的订单传导到供给侧，推动制造业转型升级，走向高端化、智能化、绿色化。</p> <p>　　2024年，我国服务零售额增长6.2%。今年一季度，与消费结构升级相关的服务消费保持两位数增长。服务消费的快速增长和持续细化，不仅优化了产业结构，还为数字经济、平台经济等新业态提供了广阔空间，推动“制造大国”迈向“服务强国”。</p> <p>　　回到最初的问题，消费升级能改变什么？</p> <p>　　对于个人而言，消费升级或许是一个更新换代的家电、一场意犹未尽的演出、一次说走就走的旅行。对于整个国家而言，消费升级则是扩大有效需求、提升内生动力、拉动投资增长、形成良性循环的重要力量。</p> <p>　　这样的消费升级，每天都发生在生活中，我们每个人都参与其中，也将从中受益。</p> <p>　　</p> <p>　　版式设计：汪哲平</p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 08 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让算力像水、电一样便捷使用]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494093.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者 王 政 刘温馨</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　算力，是推动经济社会高质量发展的新质生产力。日前，工业和信息化部印发《算力互联互通行动计划》，推动更好整合利用各类公共算力资源，促进算力高效供需匹配，提升我国公共算力使用效率和服务水平，将有力支撑我国数字经济高质量发展。</p><p>　　将公共算力资源标准化互联，打造应用场景</p><p>　　算力互联互通是在现有互联网体系架构基础上，通过构建统一算力标识、增强异构计算和弹性网络能力等方式，将不同主体、不同架构的公共算力资源标准化互联，形成可查询、可对话、可调用的服务能力，实现数据和应用在算力间高效供需匹配、流动互通、迁移计算。</p><p>　　行动计划提出打造算力互联应用场景，包括多个方面，如算力资源服务、任务调度、市场交易、开源社区运营等新业态场景应用，人工智能、科学计算、智能制造、远程医疗、视联网等企业级场景应用，智能驾驶、云渲染、云电脑、云游戏等消费级场景应用，以及推动算力互联与能源互联网、工业互联网、移动互联网等融合创新应用。</p><p>　　促进算力资源使用效率和服务水平的提升</p><p>　　“算力互联互通，将促进算力资源使用效率和服务水平的提升，使算力像水、电一样便捷使用。”工业和信息化部信息通信管理局有关负责人介绍，人工智能发展催生算力互联需求，用户需要能够随时、随地、随需接入算力资源。</p><p>　　根据行动计划，到2026年，我国将建立较为完备的算力互联互通标准、标识和规则体系。设施互联方面，推广新型高性能传输协议，提升算力节点间网络互联互通水平；资源互用方面，建成国家、区域、行业算力互联互通平台，统一汇聚公共算力标识，实现全国头部算力企业的公共算力资源互联；业务互通方面，推动算、存、网多种业务互通，实现跨主体、跨架构、跨地域算力供需调度；应用场景方面，开展算力互联网试验网试点，赋能产业普惠用算。</p><p>　　着力解决当前算力资源利用率不高等问题</p><p>　　“要着力解决当前算力资源利用率不高、异地异构协同难、产业供需不匹配等问题，满足产业高效便捷‘找、调、用’算力的发展需要。”有专家表示。</p><p>　　行动计划面向不同主体、不同架构、不同地域的公共算力资源，推动构建算力互联互通体系，通过统一公共算力标识、建设多级算力互联互通平台等方式，推动各类公共算力资源标准化汇聚，促进算力供需规模较大地区和行业资源互联匹配。</p><p>　　“立足提高公共算力资源使用效率和服务水平，行动计划部署了6方面16项重点任务。”工业和信息化部信息通信管理局有关负责人表示，接下来将着力开展五大行动，促进算力高质量发展。</p><p>　　一是算力互联筑基行动，如推动技术攻关，发布算力互联互通技术目录等。二是算力设施互联提速行动，如推进算力专网互联互通，提升跨网传输速率和服务质量等。三是算力互联互通平台体系建设行动，如建设国家算力互联网服务平台，开展算力标识“畅联”活动等。四是算力业务互通创新行动，组织开展算力调度接入等新业务，引导产业界创新服务模式，开展新业务试商用等。五是算力互联领航行动，如支持基础电信运营商开展算力互联网试验网试点等。</p><p>　　“我们将以推动算力互联互通为主线，先试点后推广、先互联再成网，构建数字经济发展新底座，有力支撑制造强国、网络强国和数字中国建设。”工业和信息化部有关负责人表示。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 08 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东南亚水果从这里“抢鲜”上市（身边的经济故事）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494094.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者  张云河</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　车水马龙，鲜果飘香。上午9时，广西友谊关口岸，一趟满载20吨越南菠萝蜜的冷链车进关。</p><p>　　“验放只需10秒。”凭祥市富万耐贸易有限公司总经理兼报关员李俊文说，“现在，到顾客餐桌的菠萝蜜更新鲜了。”</p><p>　　李俊文从事报关行业9年，在她看来，水果通关最怕“堵”。“以前通关时间长，平均通关时间2天多，有一回，600公斤榴莲开裂，损失上万元。”</p><p>　　水果保鲜拼时效，商家、货代、司机等对通关提速的呼声迫切。海关等部门回应——要让通关更便利、更智能。</p><p>　　变化发生在身边。2023年7月，友谊关口岸升级应用出入境车辆边检快捷通关系统，单车验放时间与2020年前相比压缩75%。</p><p>　　10时，李俊文拿出手机，登录“智慧友谊关”应用程序，查看水果通关进度——“单证状态：已分配检查台”。“瞧，菠萝蜜已经开检。”李俊文说。</p><p>　　开柜、拍照、卸货、抽检……在查验平台，富万耐公司查验员李海政配合海关关员比对植物检疫证书、原产地证书等资料，很快就完成了菠萝蜜查验。</p><p>　　“智慧友谊关”应用程序立即更新状态：“查验完成”。“我们可以通过手机应用程序实时跟踪查验状态，效率大幅提升。”李海政说。</p><p>　　过去，水果通关手续麻烦，流程复杂。排队取号、等待叫号、签字放行、引导车辆停靠……“‘堵’的时间长了，肯定耽误水果销售。”李俊文说，“现在，水果进口更方便了。信息化系统集成到企业端手机应用程序，在线上就能完成各类通关手续。”</p><p>　　除了推出智能化报关应用程序，友谊关口岸还设置了进口农产品绿色通道。2023年，友谊关海关推出智能查验辅助管理系统，实现车辆智能化调度。2024年4月，检疫实验室从南宁搬到口岸现场，并实现视频回溯，大幅缩短检验检疫时间。</p><p>　　通关便利后，数据会说话。压缩货物等待时长20%，口岸查验平台翻台率提升35%，企业等待检疫处理时长缩短3.5个小时……</p><p>　　通关提速，外贸升温，水果贸易“火热”折射口岸旺盛活力。友谊关海关统计，2024年，经友谊关口岸进口水果82.5万吨、200.6亿元，占广西口岸近八成。今年1—4月，经友谊关口岸进口水果21.3亿元。</p><p>　　“通关更快，损失少了，收入高了。3年前，我们报关货值一个月1000万元，如今一个月5000万元，还带动周边村民50人就业。”李俊文说。</p><p>　　进口忙，消费旺，消费者“果盘子”愈加丰富。友谊关从前只有“火龙果季”，现在四季皆是“水果季”，菠萝蜜、榴莲、荔枝、西瓜等水果应有尽有。富万耐公司业务员刘喜梅说：“企业冷链车从平均一天一柜增长到六七柜。”</p><p>　　友谊关口岸以北，货场接驳的车辆来来往往。还没到中午，20吨菠萝蜜已在去往浙江嘉兴的路上。“通关更便利后，公司业务已拓展到北京、上海、江苏、浙江等地。”刘喜梅介绍。</p><p>　　“如今，水果从口岸到餐桌只需48个小时。东盟水果走俏全国，我们的生意肯定会越来越红火。”李俊文充满信心。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 08 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[优化口岸营商环境没有最好，只有更好（快评）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494095.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>韩春瑶</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　出台高效举措、优化服务体验、强化硬件设施、搭建高效平台……近年来，海关等职能部门和地方政府密切合作，推出一系列精准有力的政策措施，为激发经营主体活力和助力外贸高质量发展注入强劲动能。</p><p>　　口岸营商环境直接关系到国际贸易的便利程度。优化口岸营商环境，意味着在简化流程、提高效率、降低成本上下功夫。无论是通关时间的缩短，还是报关手续的简化，都显著降低了企业的运营成本，加快了货物的流转速度。</p><p>　　优化口岸营商环境没有最好，只有更好。随着全球贸易格局不断变化，口岸营商环境的优化仍将是一个持续的过程。各地各部门应持续提升政策供给质量，更大程度释放政策效应，推动口岸营商环境向着更加高效、透明、公平、便利的方向发展，有力助推贸易强国建设。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 08 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天问二号开启深空探测新征程]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494053.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/pc/pic/202506/05/873a4f2f-42ff-44dc-b3f6-d317260f97c1.jpg" style="max-width: 100%; margin-bottom: 28px;" _src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/pc/pic/202506/05/873a4f2f-42ff-44dc-b3f6-d317260f97c1.jpg" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　天问二号任务示意图。</p><p>　　图片来源：国家航天局探月与航天工程中心</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　天问二号任务示意图。<BR/>　　图片来源：国家航天局探月与航天工程中心</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/pc/pic/202506/05/68795b9d-f08f-4dc7-af32-9678d60de621.jpg" style="max-width: 100%; margin-bottom: 28px;" _src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/pc/pic/202506/05/68795b9d-f08f-4dc7-af32-9678d60de621.jpg" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　AI制图</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　AI制图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><p> 　　5月29日，中国行星探测工程天问二号探测器顺利升空，小行星探测与采样返回之旅由此开启。</p> <p>　　天问二号任务设计周期10年左右，主要任务目标是对小行星2016HO3进行探测、取样并返回地球，此后再对主带彗星311P开展科学探测。继嫦娥奔月、祝融探火之后，这是中国人在浩瀚星宇的又一次重要探索之旅。</p> <p>　　</p> <p>　　探索双星，为何选中它们？</p> <p>　　天问二号任务工程目标是突破弱引力天体表面取样、高精度相对自主导航与控制、小推力转移轨道设计等一系列关键技术，同时为小行星起源及演化等前沿科学研究提供探测数据和珍贵样品。</p> <p>　　天问二号科学目标则聚焦于测定小行星和主带彗星的多项物理参数。包括测定小行星和主带彗星的轨道参数、自转参数、形状大小、热辐射特性等物理参数，开展轨道动力学研究；开展小行星和主带彗星的形貌、物质组分、内部结构以及可能的喷发物等研究；开展样品的实验室分析研究，测定样品物理性质、化学与矿物成分、同位素组成和结构构造，开展小行星和太阳系早期的形成与演化研究。</p> <p>　　星辰万象，为何天问二号要“追逐”这两颗微小天体？国家航天局探月与航天工程中心副主任韩思远说，2016HO3是地球的一颗“准卫星”，其稳定运行于地球轨道附近，公转周期与地球公转周期接近。该小行星轨道相对稳定，经过前期的轨道设计，探测器需相对较低的能量即可抵达，并为接续开展311P主带彗星探测提供可行方案。</p> <p>　　此外，根据前期科学研究，2016HO3很有可能保留着太阳系诞生之初的原始信息，对研究太阳系早期物质组成、形成过程和演化历史具有极高科研价值。</p> <p>　　311P主带彗星是运行于火星与木星轨道之间小行星带中的小天体，同时具有传统彗星的物质构成特征和小行星的轨道特征。对该主带彗星进行探测，能够促进我们对小天体物质组成、结构以及演化机制等的探索。</p> <p>　　13个阶段接力，完成精准探测</p> <p>　　发射成功，仅仅是天问二号深空之旅的起点。接下来，它将踏上艰巨而漫长的探测之路。</p> <p>　　据航天科技集团曾福明介绍，天问二号任务共包含发射段、小行星转移段、小行星接近段、小行星交会段、小行星近距探测段、小行星采样段、返回等待段、返回转移段、再入回收段、主带彗星转移段、主带彗星接近段、主带彗星交会段、主带彗星近距探测段等13个飞行阶段，技术难度大，工程风险高。</p> <p>　　其中，小行星2016HO3探测包括9个阶段，发射段顺利完成后，探测器进入小行星转移段。这一阶段将持续约1年，其间需实施深空机动、中途修正等操作，直至距离小行星约3万公里处。随后依次进入小行星接近段、交会段、近距探测段，在近距探测段按照“边飞边探、逐步逼近”原则，对小行星开展悬停、主动绕飞等探测，确定采样区后进入采样段。</p> <p>　　完成采样任务后，探测器将经历返回等待段、返回转移段，在返回转移段接近地球，返回舱与主探测器分离，之后独自进入再入回收段，预计于2027年底着陆地球并完成回收。此后，主探测器则继续飞行，前往主带彗星311P，开展后续探测任务。</p> <p>　　配备精良装备，才能精准“问天”。中国航天科技集团专家陈春亮介绍，天问二号探测器上配置了中视场彩色相机、多光谱相机等11台科学设备，助力探测器在飞行过程中对小行星和主带彗星进行探测，获取科学数据。</p> <p>　　由于小天体引力非常弱小，坚硬表面易造成探测器反弹，而松散表面又难以阻止探测器下陷，探测器的控制必须精准。据介绍，探测器将采用“边飞边探边决策”的策略，从距离目标天体约2000千米开始，基本自主开展目标天体精准捕获、逐步接近、科学探测和样品采集。</p> <p>　　在取得小行星样品后，科研人员将对样品物理特性、化学与矿物成分、同位素组成和结构构造等方面开展研究测定。“通过天问二号任务实施，我们有望在这两类小天体的认知、起源、演化等方面取得科学研究突破。”韩思远说。</p> <p>　　从探火到探星，“天问”不断升级</p> <p>　　天问一号成功探火后，天问二号又面临哪些全新的难题？韩思远介绍，天问一号是中国首次实施的火星探测任务，通过一次任务实现了火星“绕、着、巡”探测。天问二号与天问一号的探测目标不同，涉及的技术难点也不相同。</p> <p>　　首先，天问二号要实现弱引力条件下的采样。根据目前的观测数据判断，2016HO3小行星的平均直径约41米，几乎处于零重力环境，加之小行星处于高速自转状态，探测器需在这种复杂条件下，在有限时间内完成稳定附着及采样，任务难度巨大。</p> <p>　　天问二号任务距离跨度大也对工程提出了挑战。2016HO3小行星距离地球约1800万至4600万公里，311P主带彗星距离地球约1.5亿至5亿公里，因此通信存在较长延迟。距离地球远、多目标探测、任务周期长，对轨道设计、能源管理、智能控制以及工作状态的长寿命、高可靠等方面都提出了较高要求。</p> <p>　　此外，探测目标天体特性存在不确定性。韩思远说，根据现有观测数据，对探测目标天体特性进行了计算，对于小行星2016HO3的自转速度、表面状态等具体情况仍存在一定的不确定性。</p> <p>　　天问二号任务采用边飞边探边决策的实施策略，提高了探测器智能化自主化程度。为有效应对2016HO3小行星特性的不确定性，同时尽最大可能获取小行星样品，天问二号共设计了触碰、悬停、附着3种采样模式。</p> <p>　　深空探测是全球科技竞争的制高点。2021年，天问一号成功落火，中国通过一次发射，实现火星环绕、着陆、巡视探测三大任务。陆续取得的科学成果，丰富了人类对火星演化历史、环境变化规律、火星表面典型地形地貌成因等的认知。从月球到行星及小行星探测，中国深空探测正在走向更远、更深的新阶段，不断推动着人类对太阳系和宇宙的理解和探索。</p> <p>　　根据计划，中国还将在2028年前后及2030年前后陆续发射天问三号和天问四号。其中天问三号作为中国第二次火星探测任务，确立生命痕迹探寻为第一科学目标，将突破火面采样、火面起飞上升、环火交会和行星保护等关键技术，实现火星样品返回地球。天问四号则将对木星和木星的卫星进行研究，对木星空间和内部结构进行探测。</p> <p>　　与此同时，天问三号任务将开展国际载荷合作、样品和数据共享、未来规划共同研究等三方面国际合作。随着深空探测的时间表日渐清晰，中国人探索太空的脚步正迈得更大、更远。</p> <p>　　（本报电 喻思南、李仪、张未、刘峣） </p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陶溪川  年轻人扎堆来练摊（高质量发展在一线·小城宝藏）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494096.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者  杨颜菲</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日影西斜，周末的江西景德镇陶溪川文创街区，创意集市上星星点点的灯光，照亮年轻人的脸庞。摊主王旭身穿旗袍，佩戴着自己制作的陶瓷耳饰，向顾客介绍：“这种陶瓷首饰用的是简约青花图案，很适合搭配传统服饰。”</p><p>　　“这些都是你自己做的吗？”一位顾客问道。</p><p>　　“当然！烧制这种正方体，要做得又轻又薄，还是很考验技术的！”王旭骄傲地说。</p><p>　　2016年，王旭从景德镇陶瓷大学国画专业本科毕业后，尝试过很多职业。2021年，她又回到景德镇陶瓷大学读研，学习陶瓷绘画。</p><p>　　“学习之余，我很喜欢逛陶溪川的创意集市。”王旭回忆，摊主们介绍自己作品时神采飞扬，深深吸引了她。2024年4月，王旭也在集市申请了摊位。</p><p>　　“摆摊并没有想象中那么简单。”王旭笑着说。第一次出摊的时候，忘了带灯，是隔壁的摊主借了一个给她；商品制备不易，想增加一些特色产品，十天半个月才能做好；遇到恶劣天气，大风会把整个桌子掀起来，陶瓷作品打碎一地……</p><p>　　“不过集市里大多是年轻人，大家会互帮互助。”王旭说，自己摊位不远处的“庚子手作”摊主陈赛杰，从陶溪川刚开始做创意集市时就入驻了，遇到不懂的问题，自己常常向他请教。</p><p>　　“集市刚做起来的时候，顾客大多是全国各地经营陶瓷店铺的店主。”陈赛杰说，“有一年我烧了一种‘泡泡釉’，比较有特色。正往摊位上摆，就有一位顾客问：你这个卖多少钱，还有多少货，我全包了。旁边的摊主瞪大了眼睛问我，这就卖完了？作品还没摆完，我就在大家羡慕的眼神中收摊了。”</p><p>　　从一开始什么都做，到后来找准定位，自创了有趣的“超级宝贝”系列和“梵高先生的日常”系列陶艺雕塑作品，陈赛杰的作品受到了市场和陶溪川文创街区运营团队的青睐。</p><p>　　“年轻人是景德镇最大的财富。”陶溪川文创街区负责人刚好说。从最早定期举办的陶溪川创意集市，到后来规模更大、内容更丰富的陶然集、春秋大集，陶溪川的集市越来越有名气，给年轻人展示和售卖作品的舞台也越来越大。</p><p>　　除此之外，景德镇高新技术开发区还建设了邑山制造工坊，对符合条件的年轻人给予扶持，让他们能在起步阶段有一个便宜又方便的陶瓷制作场地。王旭和陈赛杰在摆摊初期都曾在那里创作。</p><p>　　如今，陈赛杰在陶溪川青年创客“邑空间”中成功申请到一个小店。从只有周五、六、日来创意集市摆摊的“临时工”变成了“常驻者”。从初级的集市练摊，到入驻“邑空间”商城、直播基地，针对年轻创业者不同阶段的需求，陶溪川文创街区都想方设法满足。</p><p>　　“我们的作品比较有特色，常常供不应求。”陈赛杰说，为了提高制作水平、扩大生产规模，他还申请了20万元“景漂”青年专项创业贷款。</p><p>　　“在陶溪川摆摊的年轻人，大家眼睛里都有光。”王旭说，未来她还想通过电商进军国际市场。在景德镇这些大大小小的集市上，年轻人的创业梦想就像雨后春笋。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 08 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“无人机＋”，加出丰富应用场景]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494054.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者 宋豪新文/图</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/pc/pic/202506/05/59d21f0e-5900-4dfc-a74f-98931190600a.jpg" style="max-width: 100%;" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　图①：一架外卖无人机在彭州升空。</p><p>　　图②：位于彭州的“天空之眼”3号基地。</p><p>　　图③：一架低空旅游小型飞机正在起飞。</p><p>　　图④：俯瞰位于彭州的丽春航空动力小镇。</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　图①：一架外卖无人机在彭州升空。<BR/>　　图②：位于彭州的“天空之眼”3号基地。<BR/>　　图③：一架低空旅游小型飞机正在起飞。<BR/>　　图④：俯瞰位于彭州的丽春航空动力小镇。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><p>　　全国首个“无人机4S店”在这里投入试运营，全国首架用于山区邮政配送的无人机在这里升空，全国首个无人机适航公共服务平台在这里落地……这里就是逐梦“云端”的四川省彭州市。</p> <p>　　彭州市无人机产业从解决“飞起来”入手，到现在逐步实现无人机“造出来”“用起来”，不断通过创新举措，拓展“无人机＋”生态，推动低空经济向纵深发展。数据显示，彭州市低空经济产值从2023年的1.61亿元提升至2024年的2.75亿元。</p> <p>　　</p> <p>　　飞起来——</p> <p>　　从审批制到报备制</p> <p>　　在四川省彭州市桂花镇，时不时会有型号不同、大小不一的无人机在空中盘旋、平移、悬停，进行着一系列试飞测试任务。这里有一个国家级民用无人驾驶航空试验基地——“天空之眼”。</p> <p>　　彭州市位于成都平原西北隅，从海拔489米的平原区延伸到高达4814米的山区，巨大的海拔落差造就了“六山一水三分坝”的独特地形，为发展低空经济提供了广阔的试验空间。</p> <p>　　彭州市依托空域干净、场景多样的资源优势，在桂花镇建立起包括测试测飞、反制验证、信息通信等10大功能基地、19大测试场景的“天空之眼”基地，累计吸引145家企业和科研单位入驻，场地、场景数量位居全国20个国家级试验基地之首。</p> <p>　　“天空之眼”基地创始人周小明返乡创业之初，曾因找不到合适测试空域而四处奔波，直到2023年彭州市取得“川协6号”无人机专用空域作为测试空域，才让他的项目真正“飞”了起来。</p> <p>　　如今，“天空之眼”基地还在全国率先实现了从审批制到报备制的空域改革——无人机飞行审批时限从7个工作日申请，变为只需提前半小时报备，无人机即可试飞，大大缩短项目落地周期。</p> <p>　　周小明感慨：“这片低空，飞得快、飞得稳，离不开这座城市给予创业者的理解与支持。”越来越多年轻人正在奔赴彭州这片热土，把“飞起来”的梦想变成现实。</p> <p>　　数据显示，空域管理实行报备制后，“天空之眼”基地日均飞行超200架次，空域使用效率提升5倍以上。</p> <p>　　同时，彭州市依托基地集聚的无人机相关企业资源，积极探索低空安全领域能力建设，打造集侦查、识别、反制于一体的低空空域管理平台，目标识别率已达95%以上，为入驻企业提供高效、安全的飞行保障。</p> <p>　　在“川协6号”这个半径5公里、海拔1200米的无人机专用飞行空域内，企业可以模拟高原、峡谷、城市建筑群等复杂环境，完成从公斤级到吨位级无人机的全场景测试。</p> <p>　　造出来——</p> <p>　　从制造基地到创新策源地</p> <p>　　在“天空之眼”基地，入驻了一家名为深圳耐杰光电的企业。企业负责人陈伟辗转来到彭州市考察时，“天空之眼”尚处于初创期，但陈伟一眼就相中了这里地形丰富、空域便捷、无人机测试飞行架次多的优势。仅用一周时间，企业便完成了场地入驻、测试条件准备等工作。</p> <p>　　从最初的搭帐篷，到后来拥有专属试验区，耐杰公司团队在雨夜中调试，在烈日下观测，持续攻关，经过不断创新，最终打磨出多光谱光电跟踪产品。产品集成多光谱成像与智能识别技术，可实现对半径3—5公里内“低慢小”目标（如无人机）的全天候监测，适用于城市安防、大型活动安保等场景。该产品在北京冬奥会等重大应用场景中表现优异。陈伟说：“在这片山谷中，我们不仅验证了产品，更验证了梦想。”</p> <p>　　近年来，彭州通过“城区+郊区”“山上+山下”“基地+园区”协同联动发展模式，就近集成“生产制造基地+研发测试基地”，实现由测试测飞服务向生产制造产业链延伸。</p> <p>　　依托产业链主企业，彭州构建起“航空动力+增材制造+高端再制造”产业体系，孵化160kg推力小型涡扇发动机研发生产项目，实现无人机动力系统国产化替代。</p> <p>　　技术突破带来的不仅是产业升级，更是生态重构。彭州市联合成都科创投集团，在西部地区率先成立了低空经济发展基金，总规模30亿元，通过资本赋能吸引优质项目集聚，助推彭州从低空产业“制造基地”向“创新策源地”迈进。目前，这只基金已推动毫米波通信领域技术领先企业“智慧尘埃”、卫星通信领域企业“正成星网”等落地。</p> <p>　　彭州市还打造了全国首个“无人机4S店”。与传统汽车4S店类似，这里不仅涵盖了无人机销售、维修、配件和信息四大服务模式，还增加了无人机保险、科普教育、论坛活动等相关配套服务，目前已有32家展示展销企业签约入驻，汇聚100余件先进装备。在这里，企业不仅可以采购全系列无人机和侦查反制产品，还能针对具体需求购买定制化解决方案，更能享受“即买即试”的一站式服务。</p> <p>　　人才为产业发展注入活水。彭州市聚焦无人机“飞手培养难、人才缺口大”的行业短板，建成西南地区首批无人机驾校，开设专业训练、技能培训、科普教育等驾考科目，与电子科技大学、中国民航飞行学院共建实训平台，累计为全国输送3000余名专业人才。</p> <p>　　用起来——</p> <p>　　从“空中快递”到多元应用</p> <p>　　物流配送、应急救援、设备巡检、政务服务、警务服务……在彭州市，无人机在众多行业和领域实现了场景应用。</p> <p>　　2024年12月，彭州市白鹿镇姚家村村民们体验了“空中快递”。一架全自动化无人机搭载着邮件包裹，仅用8分钟就完成了原本需要40分钟的投递。“空中快递”的出现，使山区邮件投递效率提高80%以上。</p> <p>　　目前，彭州在山区布局了50个低空物流节点，借助无人机实现“主城区—中心镇—行政村”三级配送全覆盖。2024年1月至今，累计配送飞行超6000架次。</p> <p>　　无人机还“飞”入医疗领域。2024年4月30日，一架搭载着药品调配转运箱的无人机从彭州市人民医院城南院区平稳升空，飞往金彭西路院区，全程7公里的“生命通道”仅耗时6分钟。</p> <p>　　燃气巡检也用上了无人机。今年5月13日，在彭州濛阳河畔，无人机当上了燃气管道“巡检员”。只见一架搭载着制冷型红外热像仪、泵吸式气体检测仪、探地雷达等设备的无人机，从一排排燃气管道上方掠过，开展智能巡检工作。</p> <p>　　在应急救援场景中，无人机更是大显身手。今年2月，桂花镇鹿坪社区发生山体滑坡，按照预设航线巡查的无人机第一时间发现险情，通过搭载的热成像仪与气体传感器，精准识别受灾人员位置。在地质灾害预警、森林防灭火等领域，这套“空天地一体化”应急体系使隐患发现的及时性提升了80%。</p> <p>　　政务领域的应用同样令人瞩目。在彭州市，7个复合翼无人机机库与7套多旋翼自动机库构建起“天空之眼”智慧政务系统，有效赋能交通治理、生态环保、应急救援、农林巡查、城市治理等多个领域。通过搭载不同吊舱设备，无人机可识别落石、裂缝、边坡沉降等道路隐患。此外，一旦突发自然灾害等紧急情况，系统可迅速响应、空中处置，有效提升山区道路管养效率和交通安全保障能力，让低空力量深入“毛细血管”。</p> <p>　　今年新年伊始，桂花镇便民服务中心迎来了一位特殊“访客”——一架搭载着社保资料文件的无人机。它从磁峰社区出发，精准降落至此。低空政务服务专线“上岗”后，居民办事更加便捷。</p> <p>　　彭州还创新低空智慧警务，构建“空中+地面”全时全域立体巡查网，用科技为平安加码。今年“五一”期间，针对山区路网结构复杂、人车激增、道路多急弯等实际情况，彭州公安交警在湔江路、彭白路等路段设置“彭警飞鹰”无人机执法严管区，每日按计划航线动态识别“龟速车”、分心驾驶、违法占道、随意穿插等易致堵行为，通过高空喊话提醒车主有序通行。</p> <p>　　若发生轻微交通事故，“彭警飞鹰”无人机将通过高空取证和实时喊话引导涉事车辆快速撤离现场，并在后台利用AI实时绘制事故现场图，有效减少轻微事故造成的道路拥堵。</p> <p>　　“无人机能做的事还很多，彭州将不断深耕‘无人机+’，拓展应用场景，大力发展低空经济。”据彭州市低空办相关负责人介绍，未来，随着eVTOL（电动垂直起降飞行器）综合测试中心的建成和“无人机+”生态的持续拓展，彭州将进一步推动低空经济规模化、体系化发展，在无人机技术研发与无人机安全管控等方向持续发力，聚焦安全保障、运行调度、制造集成、中试验证等关键环节，强化创新中心和成果转化平台建设，打造“技术引领、平台支撑、安全可控”的现代低空产业体系。</p> <p>　　无人机在云海中穿梭，载人飞机迎着霞光翱翔，智慧系统在城市上空织就安全网络……彭州低空经济加速向纵深发展。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[前4月规上互联网企业研发经费增长4.8%]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494059.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京6月4日电 （记者王政、刘温馨）工业和信息化部数据显示：今年前4月，我国规模以上互联网和相关服务企业完成互联网业务收入5970亿元，同比增长1.5%。</p><p>　　研发经费稳步提升。前4月，规模以上互联网企业共投入研发经费291.5亿元，同比增长4.8%，增速较一季度提高0.2个百分点；实现利润417.3亿元。</p><p>　　分地区看，东部地区完成互联网业务收入5351亿元，同比增长3.5%，高于全国增速2个百分点；京津冀地区完成互联网业务收入2026亿元，同比增长8.8%。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 01 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国绿色贷款余额超40万亿元]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494060.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京6月4日电 （记者吴秋余）中国人民银行发布的最新数据显示：截至今年一季度末，我国本外币绿色贷款余额40.61万亿元，比年初增长9.6%，一季度增加3.56万亿元。</p><p>　　分用途看，基础设施绿色升级贷款、能源绿色低碳转型贷款、生态保护修复和利用贷款余额分别为18.11万亿元、8.13万亿元和4.81万亿元，一季度分别增加1.47万亿元、4680亿元和4269亿元。分行业看，电力、燃气及水生产和供应业绿色贷款余额8.45万亿元，一季度增加4588亿元；交通运输、仓储和邮政业绿色贷款余额7.4万亿元，一季度增加3959亿元。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 01 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[买卖二手手机，如何更安心（经济新方位·二手交易市场观察）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494062.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者  李 蕊</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/61bd4239-895a-4e50-bb84-c9bceb62623e.jpg" style="max-width: 100%;" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　数据来源：商务部等</p><p>　　制图：蔡华伟</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　数据来源：商务部等<BR/>　　制图：蔡华伟</p></TD></TR></TBODY></TABLE><p>　　山东济南历下区的一家手机店里，市民黄育珍将旧手机交给店员。数据迁移、隐私清除……经过一系列操作，这部手机最终折抵800元。</p> <p>　　“我新换了台大屏手机，算上换新补贴和折旧费用，价格很合适。”黄育珍说。</p> <p>　　今年，消费品以旧换新政策加力扩围，手机被纳入补贴范围。政策助推下，二手手机市场呈现哪些新态势？旧手机流向何处？市场潜力如何激发？近日，在山东，记者走进二手手机店、回收企业，对商家、消费者、行业专家进行采访。</p> <p>　<strong>　谁在买卖二手手机？</strong></p> <p>　　在济南汉峪金谷商务生活街区周边，刘文虎经营着一家二手手机店。玻璃展柜内码放着数百部二手手机。</p> <p>　　瞧见一位顾客进店，刘文虎拿起一部手机热情推荐：“看看这款，九成新，还在保修期内。”</p> <p>　　这些二手手机从何而来？</p> <p>　　刘文虎说，他有两条主要收货渠道：“七成来自手机运营商和品牌专卖店的置换渠道，其余的是顾客主动拿到店里来卖的。”</p> <p>　　除了像刘文虎这样的自营门店，电商平台和大型回收企业在二手手机销售领域占据重要位置。</p> <p>　　2024年1月，商务部等9部门发布《关于健全废旧家电家具等再生资源回收体系的通知》，提出发展“互联网+”回收模式，鼓励采用“互联网+”二手流通方式。</p> <p>　　转转集团是一家深耕循环经济的企业，在全国开设800余家实体回收门店，还上线了手机应用程序，发展二手电商。“根据消费者需求，我们提供门店、上门、邮寄3种回收方式，提高旧物回收流转速度。”转转集团首席执行官黄炜说。</p> <p>　<strong>　</strong>哪些人群在购买二手手机？</p> <p>　　“二手手机的用户，以外卖员、学生和刚参加工作的年轻人居多，一些中老年人不舍得购买新机，也会选择二手手机。”刘文虎告诉记者，“另外，一些创业公司会团购二手手机作为工作机。”</p> <p>　　转转集团提供的数据显示：在平台交易的用户中，18岁至34岁的用户占比达七成。“如今，越来越多年轻人开始‘卖闲置、买二手’。”黄炜说。</p> <p>　　随着以旧换新政策落地显效，二手手机交易市场有何变化？</p> <p>　　“市场上流通的二手手机数量增多，我们进货成本更低、优质货源更多，流转速度更快，比如在保修期内的九成新热门机型，一般到店一两天就能出手。”刘文虎说。</p> <p>　　“以旧换新政策实施以来，回收订单量明显提升。”转转集团相关负责人调出一组数据——今年前5月，平台的手机数码类商品回收订单量比去年同期增长超40%，线上应用程序和线下门店的销售订单量分别增长近70%和近50%。</p> <p>　<strong>　旧手机流向何处？</strong></p> <p>　　最近，青岛市民张琳要出手一部旧手机，打算预约上门回收服务，心里却有些打鼓：“虽然在线上平台估过价，但上门验机后会不会被‘大砍价’？”</p> <p>　　“前期如果根据手机情况如实填写，质检后的价格一般不会有太大偏差，而且我们还提供7天保价服务。”一家回收平台的工程师上门后，当面对手机进行了全面“体检”。</p> <p>　　质检过程中，工程师发现张琳的手机充电口处有明显划痕和印渍。“看似不起眼的小瑕疵，导致回收价格比预估的降了一些，不过仍符合我的心理价位。”张琳坦言，把手机挂在网上卖，或许能卖到更高的价格，“但买家鱼龙混杂，选择大平台交易更放心。”</p> <p>　　手机即将出手，张琳仍心存顾虑：“手机里存着很多照片和聊天记录，这些隐私信息光靠恢复出厂设置，真能清除干净吗？”</p> <p>　　在工程师的提示下，张琳打开回收平台的手机应用程序，进入“官方质检直播间”，直播镜头下，手机隐私深度清理的过程一览无余。</p> <p>　　在该回收平台位于青岛西海岸新区的智能质检中心，技术员正通过软件深度清除手机数据。“在恢复出厂设置的基础上，我们还自主研发了深度清除软件，可多次清除用户数据，确保无法被恢复。”智能质检中心负责人田野介绍。</p> <p>　　旧手机最终流向何处？</p> <p>　　“手机回收利用产业形成了再流通、拆解、元器件再使用、提炼贵金属等完整产业链。”田野说，“经过质检，多数手机被卖给个人消费者或者商户；确实没有再流通价值的，将交给有资质的第三方进行环保处理。”</p> <p>　　质检中心缓冲带上，待检手机排列整齐，准备接受“体检”。先由智能设备检测一道，再由质检师对其展开“外科手术式”的拆解检查。</p> <p>　　“经过367道工序、20项外观检测、55项功能检测后，机器人将手机送往无人立柜分类储存。我们根据手机‘体检报告’，制定价格区间，为消费者购买提供参考。”田野说。</p> <p>　　<strong>如何破解不敢买、不愿卖难题？</strong></p> <p>　　“在政策扶持与新消费理念带动下，二手手机市场形成循环闭环，发展前景良好。”青岛黄海学院教师李艳丽说，“但我们调研发现，市场仍存在一些堵点亟待打通。”</p> <p>　　在济南的大学城，学生小陈花1399元购入一部二手手机。到手几天，手机就出现黑屏问题。“拿去维修，才发现这部手机进过水。”小陈委屈地说，“一开始，卖家迟迟不处理；后来，又说过了保修期，没法退换，让我自己解决。”</p> <p>　　“二手手机几乎没有售后，基本是‘离柜不退不换’。然而，一般消费者并不具备即刻鉴别能力，这就使不良卖家有空可钻，将成色差的机器改装出售，消费者发现后难以维权。”李艳丽说。</p> <p>　　而在供给端，估价、质检等环节不透明，缺乏可信评判标准，出售者难以获得公平价格，也制约着市场交易的积极性。“我最近打算出手一部手机，对比了好几家线上回收平台，也去实体门店问过，价格竟然能相差500元。”济南市民孙先生说。</p> <p>　　数据安全问题仍是消费者不愿卖旧手机的一大原因。“我们调研了70多名在一线城市生活的白领，超九成不愿出售旧手机。他们要么留起来，要么物理销毁，认为没有必要冒隐私泄露的风险去出售。”李艳丽说。</p> <p>　　推动二手手机市场发展，必须破解不敢买、不愿卖的难题。</p> <p>　　“建议政府引导设立二手手机第三方评估机构，根据市场供需、机型热度等重要参数，对二手手机进行公平估价；同时出台相关政策，打击改装机乱象，规范定价行为，提升市场信任度。”李艳丽建议，“针对隐私泄露问题，可推广采用国际认证的清除技术，如多次覆盖存储数据，防止信息恢复。”</p> <p>　　根据行业估算，“十四五”时期，我国手机闲置总量将达到60亿部，二手手机潜藏价值将超6000亿元。“持续完善治理路径，通过政策规范、技术创新和生态闭环建设等措施，二手手机市场将释放更多发展潜力。”李艳丽表示。</p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 02 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东北三省一区有效发明专利达19.5万件]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494066.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京6月4日电 （记者谷业凯、祝大伟）记者从国家知识产权局获悉：截至今年4月底，东北三省一区有效发明专利达到19.5万件，同比增长10.2%；有效注册商标达到216.1万件，同比增长7.7%；累计认定地理标志产品273个，核准地理标志作为集体商标、证明商标注册556件，地理标志总量接近全国的1/10。</p><p>　　东北地区是我国重要的工业基地和农业基地。近年来，国家知识产权局着眼东北地区产业基础，布局建设8家国家级知识产权保护中心和快速维权中心，加强对高端装备制造、新一代信息技术、生物医药、新材料、现代农业等战略性新兴产业的知识产权保护“一站式”服务。截至2024年底，东北三省一区战略性新兴产业有效发明专利量达到4.6万件。立足东北地区资源优势，布局建设乳业、草产业、新型储能、矿产及冶金固废资源综合利用等多个重点产业知识产权运营中心，为地区生态效益和经济效益的双提升作出贡献。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 02 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打卡“雪龙2”号（记录中国）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494067.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/d9483468-5573-4db6-a185-7de267f61ef8.jpg" style="max-width: 100%;" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　市民在“雪龙2”号飞行平台上合影留念。</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　市民在“雪龙2”号飞行平台上合影留念。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/8f0aa2c1-4512-406e-aa6f-d86a11307244.jpg" style="max-width: 100%;" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　“雪龙2”号停泊于海口秀英港码头。</p><p>　　以上图片均为苏弼坤摄（影像中国）</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　“雪龙2”号停泊于海口秀英港码头。<BR/>　　以上图片均为苏弼坤摄（影像中国）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><p>　　6月2日，海南海口秀英港码头，市民登上“雪龙2”号，参观实验室、办公区、船员起居室、驾驶台、飞行平台等区域。“雪龙2”号是中国首艘自主建造的极地科考破冰船。</p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 02 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[前4月我国集成电路出口同比增长20%]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494068.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京6月4日电 （记者王政、刘温馨）工业和信息化部数据显示，今年前4月，我国规模以上电子信息制造业增加值同比增长11.3%，较同期工业、高技术制造业增速分别高4.9个和1.5个百分点。</p><p>　　生产稳步增长。主要产品中，前4月微型计算机设备产量1.05亿台，同比增长4.7%；集成电路产量1509亿块，同比增长5.4%。其中，前4月我国出口集成电路1063亿个，同比增长20%，显示出在全球市场对高技术产品的需求上升背景下，我国集成电路产品不断加强自主创新，在国际市场上继续保持竞争力。</p><p>　　效益稳步回升。前4月规模以上电子信息制造业实现营业收入5.12万亿元，同比增长10.1%；营业成本4.5万亿元，同比增长10.3%；实现利润总额1597亿元，同比增长11.6%；营业收入利润率为3.1%，较一季度提高0.4个百分点。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 02 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深化计量与数字技术融合对接]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494069.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京6月4日电 （记者林丽鹂）市场监管总局近日印发《计量数字化转型攻坚行动方案》，旨在加强计量与数字技术深度融合对接，以计量数字化和数字计量化为目标，为数字经济高质量发展夯实测量基础。方案提出，到2030年，重点突破30项以上数字计量关键核心技术，研制10项具有自主知识产权的数字计量装置，培育80家左右国家计量数据建设应用中心，建立国家计量数据中心，在重点领域重点行业建立5家智慧计量实验室，建成10个以上国家标准参考数据库，挖掘和推广200个计量数据应用优秀案例。计量数字化和数据相关技术规范和管理机制更加健全，数字化智慧计量监管模式初步建立，新研制10项以上相关国家计量技术规范。</p><p>　　方案部署12项主要任务，预期形成28项成果。在基础设施建设层面，加强计量数字化转型关键共性技术研究，推动计量基准和计量标准数字化建设，提升计量仪器设备数字化水平。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 02 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从乡村出发，赴一场开心旅行（大数据观察）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494085.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>本报记者  姚雪青  郑洋洋  张  驰</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/pc/pic/202506/05/b2b21e9c-9aec-4fff-a966-dcaa568d2703.jpg" style="max-width: 100%;" class="picture-illustrating not-indent patt" data-toggle="tooltip" placement="bottom" trigger="hover focus" html="true" data-original-title="<p>　　数据来源：文化和旅游部</p>"></TD></TR><TR><TD><p>　　数据来源：文化和旅游部</p></TD></TR></TBODY></TABLE><p>　　农村居民出游热潮涌动，正成为旅游市场的鲜活景象。</p> <p>　　文化和旅游部数据显示，今年一季度，国内出游人次17.94亿，其中，农村居民国内出游人次4.76亿，同比增长39.2%；农村居民出游花费0.32万亿元，同比增长39.6%。两项数据增速均超过城镇居民。</p> <p>　　无论是报团景区游，还是自驾周边游，如今，越来越多的农村居民将旅游融入日常，丰富了美好生活，也激活了文旅发展新动能。</p> <p>　　</p> <p>　<strong>　有钱有闲，旅游消费意愿强</strong></p> <p>　　江苏省淮安市盱眙县白鹤村村民徒忠香最近给自己放了个假，和儿子一家在南京玩了好几天。</p> <p>　　白天，在鸡鸣寺、玄武湖、秦淮河、夫子庙等地标性景点游玩；晚上，乘坐古色古香的游船赏景，品尝赤豆元宵等特色小吃。“我们每天一早出门，晚上七八点才回酒店。还泡了温泉，去了小孩子最喜欢的海底世界。”徒忠香说，临回家前，她给孙女买了寄托美好祝福的“状元豆”，还给亲戚朋友带了地方特产和文创产品。算下来，4个人一共花了1万多元，“给家人花钱，心里高兴！”</p> <p>　　今年56岁的徒忠香是种植大户，家里有50余亩葡萄园，还有小麦、水稻400亩。“5月初正是葡萄疏果的季节，以前忙得很，根本没空旅游。”徒忠香说，过去疏果靠人工，费时费力；现在用一把电动工具，轻轻一扫就把个头合适的一串果留下了。50亩葡萄园，疏果工作量减轻为原来的1/10。</p> <p>　　有了科技“好帮手”，种植大户才能“忙里偷闲”。葡萄园里，水肥一体化实现精准滴灌；水稻和小麦田里，用上了旋耕机、插秧机、无人机等设备，从育秧、插秧到植保、收获，全程机械化，大大节约了人力和时间。</p> <p>　　科技种田有了好收成，电商经济又给销售插上了翅膀。在抖音平台，直播卖货的徒忠香被网友称为“葡萄奶奶”。“过去要拉到街上卖，现在从园子里就走向全国各地了。”她笑着说，增收至少两成！</p> <p>　　徒忠香算了一笔账：葡萄、水稻、小麦，一年纯收入70万元，此外每年还享受稻谷补贴、小麦补贴以及购买农机补贴等——节本增效加上好政策，口袋真正鼓起来了。</p> <p>　　有钱有闲，这些年，徒忠香每年都会出去旅游，已经去过北京、上海、云南、安徽等地。“以前守着自家的地哪里都不能去，以后我还要去更多地方看看！”徒忠香说。</p> <p>　<strong>　交通便利，坐上公交去旅行</strong></p> <p>　　这两年，63岁的崔随祥有了个新爱好：关注了许多旅游博主，常在网上刷旅游视频，自己也拍了不少。</p> <p>　　崔随祥是山西省晋城市高平市米山镇米东村人，做了大半辈子的泥瓦匠，现在上了年纪，爱上了旅游。“你看，好多人给我点赞。”指着自己发在社交媒体上的一条旅游视频，崔随祥很高兴。</p> <p>　　前几天，崔随祥约上几个老朋友，坐上最早的一班城乡公交去陵川县王莽岭景区游玩，“现在可以免费坐城乡公交到高平市客运中心，再坐‘1元公交’去其他地方，出行很方便！”</p> <p>　　到了客运中心，崔随祥发现当天公交车格外多，“咱高平的铁佛寺火了，不少人也从其他地方过来玩呢。”</p> <p>　　坐公交车出门旅游，在当地很流行。在晋城各县，都有通往乡镇和其他县城、旅游景区的公交车，市区则有通往河南郑州、焦作等地的省际公交车。这些公交路线，组成了一张互联互通的交通网，而且收费低廉，极大方便了当地群众出行。</p> <p>　　不一会儿，崔随祥和朋友们坐上了直达王莽岭景区的公交车。车辆平稳地沿着太行一号旅游公路行驶，道路两边草木葱茏，赏心悦目。</p> <p>　　长达582公里的太行一号旅游公路晋城段贯通后，一路连接很多乡村，沿线景区的游客数量大幅增长。</p> <p>　　一小时后，公交车抵达王莽岭景区。看到老年人买景区门票有优惠，崔随祥用省下的钱买了张索道票。索道上行，他拿着手机拍摄太行风光发给家人：“咱也体验一把！”</p> <p>　　下午，崔随祥坐上回程公交赶往晋城市区，准备晚上看打铁花表演。“听说王莽岭景区旁边有条锡崖沟挂壁公路很漂亮，今天来不及去了，等有时间咱们再来玩！”崔随祥和朋友们约定。</p> <p>　<strong>　业态丰富，县域游成新选择</strong></p> <p>　　天空湛蓝，鲜花如瀑布般从古色古香的建筑高处倾泻而下，与孩子的笑脸相映生辉——这是云南省楚雄彝族自治州楚雄市东华镇新柳村村民王言琼手机里的一张照片，拍摄于楚雄市区的国家4A级旅游景区彝人古镇。“没想到景区‘换装’后这么漂亮，我带孩子一起体验了插花，好玩不贵！”王言琼说。</p> <p>　　在禄丰世界恐龙谷景区看化石、打水仗，在彝人古镇景区闻花香，在紫溪山登高望远、采摘樱桃……王言琼夫妇常带着两个孩子周末自驾出游，这次目的地就选在楚雄州内，玩得十分开心。</p> <p>　　旅行第一站，禄丰世界恐龙谷景区。这里举办了花车巡游等活动，仿真的各种恐龙和孩子们欢乐互动，带来沉浸式体验。“碰上了‘巨龙出没’，孩子兴奋得不得了。我们还买了恐龙雪糕和恐龙拼图，满载而归。”王言琼说。</p> <p>　　不断创新的县域旅游业态也让王言琼直言“想不到”。在彝人古镇景区的鲜花会客厅，各色花卉琳琅满目。“比以前更好玩，既漂亮又有云南特色。”忙不迭地拍照打卡、采购鲜花，王言琼还品尝了玫瑰拿铁咖啡，带孩子去古镇旁的虎门夜市吃了小吃，“适合孩子的游乐设施也多了，大人小孩都尽兴。”</p> <p>　　业态更丰富、服务更完善，县域游惠及更多农村居民。在楚雄市紫溪镇，红彤彤的樱桃缀满枝丫，紫溪彝村樱桃种植户周兴昌家的樱桃采摘园和农家乐里，游客欢声笑语一片。“采摘活动每人收费20元，樱桃管够；农家乐一桌8人消费三四百元，桌子都摆满了。”周兴昌说，这里吸引了不少周边游客，最多时一天收入6000多元。</p> <p>　　“楚雄州的县域旅游资源很丰富，我们正在不断挖掘，展现地域特色，满足多元化的出游需求。”楚雄州文化和旅游局副局长李保卫说，本地居民特别是农村居民，很愿意选择在省内或州内旅游，推动了旅游市场的下沉增量；愈加旺盛的周边游、县域游需求也促使相关部门不断完善基础设施，在旅游产品供给上持续创新。</p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 06 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让更多农民乐享出游（快评）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0605/c1004-40494086.html</link>
            <pubDate>2025-06-05</pubDate>
            <author>郭  玥</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　农忙得闲了，兜里有钱了，出行方便了！如今，一场“说走就走”的旅行，正成为越来越多农村居民的消费新时尚。</p><p>　　从“攒钱建房”到“花钱看景”，从“背上背篓赶集”到“带上行李出游”，农村居民消费理念的转变，正是乡村全面振兴扎实推进的生动写照。随着农村居民收入持续增长、城乡基础设施不断完善，“从田间地头到景区入口”的便利性大幅提升，“诗与远方”逐渐成为可触及的风景。与此同时，城乡融合发展进一步推动旅游市场向县域和乡村拓展，特色景区提质升级，文旅项目精准布局，多元产品有效供给，也大大提升了农村居民的出游热情。</p><p>　　这场从乡村出发的旅游热潮，既为旅游经济开辟新的增长点，更成为推动乡村消费升级的新机遇，为扩内需、促消费注入汩汩动能。加快释放农村居民旅游消费潜力，既要夯实基础，不断织密农村社会保障网，切实提高农村居民收入水平；也要创新供给，持续优化旅游公共服务，开发类型多样、层次丰富的旅游产品，让更多人乐享出游，在领略山河壮美中共享发展成果。 </p> <p></p><p><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2025年06月05日 06 版）</span></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两部门：开展高性能生物反应器创新任务揭榜挂帅工作]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493958.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月4日电 （方经纶）为强化生物反应器核心组件、关键部件和操作系统等“串珠成链”集成创新，增强生物制造关键装备供给保障能力，工业和信息化部、中国科学院近日联合开展高性能生物反应器创新任务揭榜挂帅工作。</p> <p style="text-indent: 2em;">本次工作聚焦反应器系统、关键部件与耗材、工业操作系统3类9项揭榜任务，旨在遴选培育一批掌握关键核心技术、具备较强创新能力的优势单位，突破一批标志性技术装备，培育典型应用场景，加速新技术新产品落地应用，提升高性能生物反应器“技术研发—供需匹配—生产制造—规模应用”一体化发展能力。</p> <p style="text-indent: 2em;">据了解，本次工作的申请单位须为在中华人民共和国境内注册、具有独立法人资格的企事业单位。鼓励多家单位以产学研用相结合方式组成联合体共同申请，支持中国科学院院属研究单位与企业、高校等组成申请联合体。申请关键部件和耗材、工业操作系统类揭榜任务的联合体至少有1家部件或系统用户企业；申请反应器系统类揭榜任务的联合体中至少有1家反应器用户企业。</p> <p style="text-indent: 2em;">申请单位或联合体应具有高性能生物反应器创新工作基础和攻关能力，各项管理运行制度健全，近3年无重大安全和环境污染事故；已完成产业化前期验证，具有基本定型产品且拥有知识产权；揭榜后能够在各子任务榜单指定的期限内完成相关任务且达到预期目标。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这20个城市实施城市更新，中央财政拟支持]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40494040.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">财政部6月4日公示了2025年度中央财政支持实施城市更新行动评选结果，北京等20个城市入选。</p> <p style="text-indent: 2em;">近日，财政部、住房城乡建设部组织开展了2025年度中央财政支持实施城市更新行动评选，拟支持的20个城市为：北京、天津、唐山、包头、大连、哈尔滨、苏州、温州、芜湖、厦门、济南、郑州、宜昌、长沙、广州、海口、宜宾、兰州、西宁、乌鲁木齐。</p> <p style="text-indent: 2em;">据了解，今年中央财政继续支持实施城市更新行动，探索建立可持续的城市更新机制，推动补齐城市基础设施的短板弱项，加强消费型基础设施建设，促进城市基础设施建设由“有没有”向“好不好”转变。中央财政按区域对实施城市更新行动城市给予定额补助。（记者申铖）</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[财政部在香港成功发行2025年第三期125亿元人民币国债]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40494039.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">记者6月4日从财政部新闻办公室了解到，财政部当日在香港特别行政区，面向机构投资者招标发行2025年第三期125亿元人民币国债，受到投资者广泛欢迎，认购倍数3.96倍。</p> <p style="text-indent: 2em;">其中，2年期35亿元，发行利率1.49%；3年期30亿元，发行利率1.52%；5年期30亿元，发行利率1.60%；10年期30亿元，发行利率1.75%。（记者申铖）</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国二十二冶举行2025年度市政工程质量观摩会暨经验交流会]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493964.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">5月30日，中国二十二冶举行2025年度市政工程质量观摩会暨经验交流会。此次观摩以路桥公司唐山市路北区西部经济开发区基础设施及配套设施建设项目（二期）总承包项目为载体，旨在充分发挥标杆项目的示范引领作用，找差距、补短板、促交流、拓思路，全面落实质量管控主体责任，推动市政工程先进的项目管理经验得以推广和应用，提升市政工程建设管理水平与品质。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250604/78/4443293921131914146.jpg" alt=""></p> <p style="text-indent: 2em;">此次观摩会采取“现场观摩+会议交流”的形式举行，与会人员深入路北市政工程施工现场，实地查看智能设备、工艺样板、标准化做法及精细化管理成果。会议交流环节组织集中研讨，市政项目相关负责人分享先进经验做法，与会各方围绕市政工程质量管理、技术创新、工艺工法及难点问题展开深入交流与智慧碰撞。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250604/28/2394493459437309916.jpg" alt=""></p> <p style="text-indent: 2em;">路北市政（二期）项目在施工过程中，以“三个坚持、两个确保、一个强化”的质量管理体系筑牢防线，强化质量内建机制，推动体系持续升级。严格落实样板引路等管理制度，将技术标准转化为实物参照，不仅提前验证工艺可行性，更通过标准化复制，让质量管控贯穿施工全程。</p> <p style="text-indent: 2em;">观摩阶段，在讲解员的带领下，观摩团先后参观了四个观摩区域。在钢筋智能生产加工厂观摩区，展示了钢筋智能生产设备的精密自动化技术；项目创新搭建的“即时检测平台”和检测设备，构建的“实时检测-快速反馈”全流程高效体系，能实现质量与进度的双重保障。在国防道（铁西路-规划三路）观摩区，讲解员详细讲解了海绵城市道路工艺的细节做法。从透水铺装材料的科学选择，到雨水收集系统的精巧设计，每一处技术要点都得到生动阐释，形象展示了海绵城市“会呼吸”的建设理念。</p> <p style="text-align: center;"><img src="/mediafile/pic/20250604/86/11754081324435190406.jpg" alt=""></p> <p style="text-indent: 2em;">在规划三路（唐韩路-唐通路）观摩区，集中呈现了BIM技术与多项工程建设新技术的创新应用成果。 项目深度整合BIM技术模型，对基坑支护工程中的支护桩、钢格构柱、围檩及支撑体系进行优化设计，实现了空间结构的精准定位与智能排布，显著提升了施工安全性和作业效率。同时，在U型槽、雨水提升泵站及电缆隧道等关键部位施工中，创新应用了定型变截面钢模板、榫卯式定型圆形木模板以及无接头中埋式钢边橡胶止水带等工艺技术。这些举措从工程细节入手，全方位强化了质量管控效能，为市政工程建设的技术创新与品质提升树立了生动范例。在规划三路（长虹西道-兴源道）观摩区，集中展示了先进路面施工设备，福格勒摊铺机以毫米级精度打造镜面沥青层；宝马格压路机凭借蟹行等功能保障平整度；多功能滑移装载机高效处理复杂作业。全方位展示了市政机械化施工的高水准，为高质量发展提供实践范例。</p> <p style="text-indent: 2em;">过程中百余名观摩人员认真聆听，时而驻足仔细观摩工程实体，时而互相交流探讨施工经验，对项目细部质量管控和标准化做法给予充分肯定。大家纷纷表示不虚此行，要积极汲取优秀的施工管理经验，把“干就干好、做就做精”的理念深植于每一个施工环节，以更高的标准、更实的举措，打造精品工程，为推动集团市政工程质量提升注入强劲动力。</p> <p style="text-indent: 2em;">中国二十二冶科技质量部相关人员，部分二级单位（副）总工程师，市政类项目的项目经理、总工程师、技术质量管理人员等140余人参加此次观摩交流活动。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[添可洗地机：以科技与服务双驱动 助力品质家居生活]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493920.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">当繁重的家务持续消耗现代人的宝贵时间与精力，一台值得信赖的清洁伙伴便显得尤为重要。添可凭借其卓越的产品质量、可靠的性能表现和完善的用户保障，实现了销量销额连续五年全国第一的成就。</p> <p style="text-indent: 2em;">添可深谙，真正的品质生活不仅在于强大的清洁效能，还在于贯穿产品全生命周期的品牌关怀与无忧售后。因此，添可致力于通过领先的科技实力、丰富的创新产品和覆盖周全的服务网络，将用户从琐碎家务中真正解放出来，兑现“生活白科技，居家小确幸”的品牌承诺，让每一份信赖都收获安心的回响。</p> <p style="text-indent: 2em;">在质量过硬的基础上，添可还为用户带来了以旧换新、政府补贴等品牌福利，为用户提供多元关怀。同时，添可还注重用专业的用户服务与完善的体系来夯实“基本功”。</p> <p style="text-indent: 2em;">添可用户服务体系涵盖了客户服务接待、服务支持以及特约维修网点等多个层次的服务网络。专业的售后管理团队负责全国范围内的售后服务管理，通过电话、在线平台等多种渠道接受消费者的咨询和需求，并协调各地服务机构进行处理，确保本地化服务的及时性和专业性。</p> <p style="text-indent: 2em;">为进一步提升服务质量，添可引入先进的管理系统和技术手段，旨在实现服务过程的透明化、标准化和高效化，确保用户服务能够及时响应并一次性解决问题。目前，添可家电售后服务网络已经全面覆盖全国，并涵盖了所有销售渠道，能够高效地响应全国各地消费者的需求，保证了服务的质量和效率。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[油价今年第4次上调 国际油价短期波动幅度或增大]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493912.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月4日电 （记者杜燕飞）国家<span data-errorid="4237092">发展改革委</span>3日发布通知，根据近期国际市场油价变化情况，按照现行成品油价格形成机制，自2025年6月3日24时起，国内汽、柴油价格每吨分别上涨65元和60元。折合升价，全国平均来看，92号汽油、95号汽油、0号柴油每升均上涨0.05元。</p> <p style="text-indent: 2em;">至此，国内成品油价格年内第4次上调，多地92号汽油价格仍处于“6元”时代。据测算，以油箱容量50升的家用轿车为例，加满一箱92号汽油将多花2.5元左右。截至目前，国内油价今年已经历11轮调整，其中4次上调、2次搁浅、5次下调。</p> <p style="text-indent: 2em;">国家<span data-errorid="4237093">发展改革委</span>价格监测中心监测显示，本轮成品油调价周期内（5月19日至6月2日），国际油价区间震荡，均价高于上轮调价周期。一方面，供应过剩的担忧等是原油价格下跌的主要因素，另一方面，地缘政治风险、季节性因素支撑原油价格上涨。同时，成品油消费需求季节性回暖，一定程度上支撑国际油价上涨。</p> <p style="text-indent: 2em;">国家<span data-errorid="4237094">发展改革委</span>价格监测中心认为，下一阶段，国际油价将继续震荡运行，考虑到美国关税政策频繁调整及地缘政治局势动荡影响，短期内油价波动幅度可能增大。</p> <p style="text-indent: 2em;">下一次调价窗口将于6月17日24时开启。金联创成品油分析师马建彩认为，受国际油价上涨影响，进入新一轮成品油调价周期后，原油变化率将小幅正向开端。近期国际市场消息面指引偏向利好，新一轮成品油价格上调概率较大。</p> <p style="text-indent: 2em;">“以当前的国际原油价格水平计算，下一轮成品油调价开局将呈现小幅上调的趋势。”隆众资讯成品油分析师李彦表示，展望后市，虽然“欧佩克+”将在6月至7月维持较大增产力度，但美国传统燃油消费旺季已经到来，地缘政治存在不确定性，国际油价整体仍存利好支撑。整体来看，预计下一轮成品油调价上调的概率较大。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>各地92号汽油最高零售价格</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">海南海口：92号汽油8.08元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">西藏拉萨：92号汽油7.85元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">云南昆明：92号汽油7.11元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">贵州贵阳：92号汽油7.09元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">四川成都：92号汽油7.07元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">辽宁沈阳：92号汽油7.06元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">重庆：92号汽油7.04元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">广西南宁：92号汽油7.03元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">广东广州：92号汽油6.99元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">湖北武汉：92号汽油6.97元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">河南郑州：92号汽油6.97元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">北京：92号汽油6.97元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">甘肃兰州：92号汽油6.96元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">河北石家庄：92号汽油6.96元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">天津：92号汽油6.96元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">江苏南京：92号汽油6.94元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">浙江杭州：92号汽油6.94元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">安徽合肥：92号汽油6.93元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">福建福州：92号汽油6.93元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">黑龙江哈尔滨：92号汽油6.93元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">吉林长春：92号汽油6.93元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">江西南昌：92号汽油6.93元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">山东济南：92号汽油6.93元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">上海：92号汽油6.93元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">青海西宁：92号汽油6.92元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">湖南长沙：92号汽油6.92元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">山西太原：92号汽油6.92元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">内蒙古呼和浩特：92号汽油6.9元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">宁夏银川：92号汽油6.87元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">陕西西安：92号汽油6.86元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">新疆乌鲁木齐：92号汽油6.76元/升</p> <p style="text-indent: 2em;">备注：数据来源于各省（市、自治区）<span data-errorid="4237095">发展改革委</span>网站</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[缙云洋潭头片区城市设计竞赛向国内外征集山水公园城市建设方案]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493909.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">近日，由浙江省丽水市缙云县人民政府主办的“缙云县洋潭头片区城市设计竞赛”启动，向国内外规划、建筑设计、咨询及运营机构广泛征集设计方案，旨在以高水平城市设计赋能城市建设，将洋潭头片区打造成为缙云山水公园城市名片、浙江山水公园城市典范、中国山水公园城市建设样板。</p> <p style="text-indent: 2em;">多年来，丽水市践行“绿水青山就是金山银山”的理念，持续推进美丽浙江建设。缙云县作为丽水市的“北大门”，拥有“八山一水一分田”的生态格局，是典型的生态山城。当前，缙云县已启动新一轮城市规划编制，将“山水公园城市”作为提升城市品质、焕发城市活力的重要发力点，推动生态资源优势转化为城市发展动能。</p> <p style="text-indent: 2em;">洋潭头片区作为缙云县中心城区的重要片区，拥有良好的自然生态基础和人文历史积淀。片区内好溪穿越后陈山、紫薇山，形成山水环抱的滨水空间，缙云地标性建筑“缙云阁”亦坐落于片区核心。该区域不仅串联起老城区的历史文化与新城区的现代活力，更承担着连接城市功能板块、统筹空间协调发展的关键作用。</p> <p style="text-indent: 2em;">本次设计竞赛以洋潭头片区为核心设计范围，面向具备相关设计经验的国内外机构开放报名，接受独立法人企业或机构，以及联合体形式参赛。缙云县人民政府有关负责人表示，希望通过本次竞赛，挖掘片区自然禀赋与人文资源，构建山水、人文、城市和谐共生的空间格局，打造具有全国示范意义的“山水公园城市”新标杆。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[铁路端午假期累计发送旅客7875.2万人次 创历史同期新高]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493822.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月4日电 （记者王连香）记者从中国国家铁路集团有限公司（下称国铁集团）获悉，5月30日至6月3日铁路端午假期运输期间，全国铁路累计发送旅客7875.2万人次、同比增长3.5%，创历史同期新高，全国铁路运输安全平稳有序。</p> <p style="text-indent: 2em;">国铁集团客运部负责人介绍，今年端午假期与“六一”儿童节叠加，旅客探亲、旅游等客流增长明显。铁路部门统筹用好线路、车站和装备资源，科学精准投放运力，落实便民利民惠民服务举措，开展丰富多彩的站车文化活动，有效保障了旅客平安便捷温馨出行。</p> <p style="text-indent: 2em;">一是旅客发送量创历史同期新高。动态分析旅客出行规律，及时在热门方向、区间增加运力投放，日均开行旅客列车12142列、同比增长9.9%，精心开好旅游列车、公益性“慢火车”和“乡村振兴”列车，满足多样化出行需求。</p> <p style="text-indent: 2em;">二是旅客出行体验持续提升。优化购票、候车、乘降、中转、接驳等各环节流程，加强现场引导，做好老幼病残孕等重点旅客出行服务，持续提升站车餐饮品质，为旅客打造温馨旅途。</p> <p style="text-indent: 2em;">三是站车文化生活丰富多彩。在全国1000余个车站和部分列车开展“我的铁路风景：美好旅途 粽享端午”文化互动活动，展示端午传统习俗，丰富旅途文化生活，邀请广大旅客朋友参与包粽子、编五彩绳、趣味问答等互动活动，使中华优秀传统文化成为流动的风景，让旅客在假日感受别样的文化体验。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[知识产权助力 “老工业基地”加速驶向开放经济蓝海]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0601/c1004-40492052.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>任妍 焦磊</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">东北地区作为我国重要的工业和农业基地，维护国家“五大安全”的战略地位十分重要，关乎国家发展大局。近年来，国家知识产权局与东北三省一区（辽宁、吉林、黑龙江、内蒙古）聚焦区域创新发展需求，以知识产权为核心抓手协同施策、精准发力。</p> <p style="text-indent: 2em;">记者了解到，从顶层设计到产业升级再到乡村振兴，知识产权正多维度、多领域赋能东北三省一区走出一条高质量发展、可持续振兴的新路。数据显示，截至2025年4月底，东北三省一区有效发明专利达19.5万件，同比增长10.2%；有效注册商标216.1万件，同比增长7.7%，地理标志总量接近全国十分之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>战略筑基：顶层设计引领创新格局</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">近年来，为充分发挥各地域比较优势，国家知识产权局因地制宜，与东北三省一区构建了“一省一策”的知识产权强省（区）建设体系。</p> <p style="text-indent: 2em;">辽宁与国家知识产权局共建“全面振兴新突破知识产权强省”，通过《共建全面振兴新突破知识产权强省实施方案》明确了专利转化、品牌培育等重点任务；吉林聚焦“新产业体系”，在光电信息、汽车制造等领域布局高价值专利培育中心；黑龙江则以“五大安全”为导向，出台《黑龙江省知识产权保护条例》强化法治保障；内蒙古立足绿色发展，制定《蒙古国知识产权保护国别指南》，助力中蒙俄经济走廊建设。</p> <p style="text-indent: 2em;">在顶层设计的推动下，东北各地知识产权法治建设成效显著。辽宁、吉林、黑龙江先后出台知识产权保护综合性法规，从知识产权管理、保护、运用、服务等多个方面加强法治保障，积极营造良好的营商环境和创新环境。</p> <p style="text-indent: 2em;">吉林长春知识产权法庭2024年审结案件3000余件，通过技术调查官制度提升审判专业性；黑龙江建成知识产权“一件事”集成服务平台，整合10个部门105个事项，实现“本地办、就近办”；辽宁大连上线地理标志溯源系统，实现“一物一码”，开启了“标志+标识”双重保护新模式。</p> <p style="text-indent: 2em;">专利转化运用是推动创新成果从实验室到生产线的有效路径，而产学研协同创新机制也已成为东北释放创新活力的关键。</p> <p style="text-indent: 2em;">中国科学院沈阳自动化所与科创企业在机器人领域的合作，推动中国机器人技术突破；长春光机所与相关公司联合开展图像传感器技术研发，通过专利产业化解决我国高端图像传感器进口依赖难题；黑龙江搭建科技成果和知识产权交易平台，交易平台已与哈尔滨工程大学、哈尔滨工业大学、黑龙江省农科院等建立合作，累计实现43宗专利现场交易，交易额达1.36亿元；国家知识产权局专利审查协作中心为东北新能源、航空航天等领域提供专利分析导航，仅2024年就支持关键技术攻关项目超50个……</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>产业提质：知识产权激活发展动能</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">在创新驱动发展的时代浪潮中，东北地区正以知识产权为利刃，精准破题产业升级与品牌培育的发展命题。</p> <p style="text-indent: 2em;">在战略性新兴产业服务网络构建方面，截至2024年底，东北三省一区战略性新兴产业有效发明专利量达4.6万件，8家国家级保护中心为高端装备制造、生物医药等产业提供“一站式”保护服务。辽宁布局4家国家级知识产权保护中心和快速维权中心，备案创新主体4529家，2024年受理专利预审7468件，授权率超56%；吉林建设新质生产力知识产权保护先导区，形成“全链条、一站式”服务体系。</p> <p style="text-indent: 2em;">同时，当知识产权的触角延伸至广袤乡村，地理标志与区域品牌建设便成为东北乡村振兴的破局密钥。</p> <p style="text-indent: 2em;">黑龙江五常大米、辽宁盘锦大米等通过国家地理标志保护示范区建设，实现产值与品牌价值双提升。内蒙古“蒙”字标通过“商标+标准+认证”模式，建立全链条质量管控体系，其鲜牛奶蛋白质含量比国家标准高0.3g/100g，授权企业139家，产品覆盖大湾区等高端市场。辽宁更将地理标志与文旅产业深度融合，“清水大米”衍生出“稻梦空间”项目，实现生态旅游与农业价值的有机叠加，绘就乡村振兴的多彩画卷。</p> <p style="text-indent: 2em;">而在创新资源转化的赛道上，知识产权金融与专利转化专项行动也持续加速。据介绍，黑龙江在2024年实现专利商标质押融资额突破70亿元，同比增长47.4%，金融“活水”精准浇灌创新沃土；吉林积极推广“先使用后付费”模式，吉林大学依托专利许可成立22家科技公司，斩获5950万元投资，加速科技成果落地生根；辽宁着力打造专利转化资源库，2024年专利转让次数达7573次，同比增长38.9%，中国科学院大连化物所液流电池专利转化案例入选全国典型，成为区域创新成果转化的闪亮名片。</p> <p style="text-indent: 2em;"><strong>开放协同：服务网络与国际保护并行</strong></p> <p style="text-indent: 2em;">下好区域协调发展“一盘棋”是经济高质量发展的必然要求，其中，本区域发展离不开与其他区域的优势互补、相互配合。</p> <p style="text-indent: 2em;">据了解，国家知识产权局以选派干部挂职、派驻专员为纽带，与江苏、浙江等省份携手构建人才联合培养机制，为这片土地注入创新活力。辽宁、吉林知识产权服务业集聚区汇聚百余家专业机构；黑龙江搭建“1+13”信息服务节点，让知识产权服务的触角延伸至每一个市（地）级窗口；内蒙古依托自主建设的知识产权公共服务平台，将发明专利授权周期大幅压缩至61天，审查效率提升超60%，共同编织起一张严密的知识产权公共服务协同网络。</p> <p style="text-indent: 2em;">当东北企业扬帆“出海”，海外知识产权保护体系也在为企业“出海”积极护航。东北各地设立海外纠纷应对指导分中心，为企业的国际化征程保驾护航。内蒙古成功应对16家企业33件商标抢注风险，黑龙江与俄罗斯开展高校知识产权交流，辽宁举办外国驻辽商协会政策宣讲会。吉林建设2个海外指导分中心，2024年为企业出具预警报告36份，挽回损失超百万元，让企业在国际市场中安心前行。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，国际交流活动也成为东北知识产权开放合作的纽带，推动着东北知识产权开放合作迈向新高度。据介绍，中国国际专利技术与产品交易会吸引10多个国家参展商，欧亚专利制度巡回交流会提升区域国际布局能力。内蒙古草产业知识产权运营中心选育16个苜蓿品种，打破草种“卡脖子”技术，专利技术覆盖全国主产区；黑龙江飞鹤乳业将核心专利融入标准，建成全国首条乳铁蛋白生产线，年增收益近亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">从长春光机所的“中国芯”到内蒙古草原的“蒙字标”，从黑龙江的“智慧粮仓”到辽宁的地标文旅融合，知识产权已成为东北全面振兴的“创新引擎”。国家知识产权局新闻发言人、办公室主任衡付广表示,未来，国家知识产权局将继续深入贯彻落实关于推动新时代东北全面振兴的重要指示精神，积极助力东北地区全面振兴取得更多突破、更大进展。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家电网有限公司发布《服务新能源发展报告2025》]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493865.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">6月3日，国家电网有限公司发布《服务新能源发展报告2025》（以下简称《报告》）。《报告》详细介绍了2024年国家电网经营区域内新能源（主要指风电、太阳能发电，下同）发展情况，系统阐释了国家电网公司服务新能源发展的履责意愿，从电源并网、电网建设、调度运行、市场交易、技术创新5个方面全面梳理了国家电网公司服务新能源发展的重点举措和创新实践，分析新能源发展形势，并发布服务新能源发展的国网行动和倡议。</p> <p style="text-indent: 2em;">2024年是实现“十四五”规划目标的关键一年。国家电网有限公司深入贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，认真落实党中央、国务院决策部署，统筹发展和安全、保供和转型，加快构建新型电力系统，全力服务新能源高质量发展，为推进中国式现代化提供坚强能源电力保障。</p> <p style="text-indent: 2em;">做好源网协同。加强专业协同和上下联动，密切跟踪新能源规划建设情况，定期召开“沙戈荒”大基地建设专题工作会议，制定服务分布式新能源常态化工作机制。加强电源全过程统计，优化接网服务流程，落实“绿色通道”机制，优先安排资金和建设力量，加快新能源配套送出工程建设，实现新能源“能并尽并”。</p> <p style="text-indent: 2em;">加快电网建设。高质量建成投运武汉—黄石—南昌、张北—胜利、川渝特高压交流等输电通道，跨区跨省输电能力超过3.4亿千瓦，资源配置能力进一步提升。加快构建安全高效、清洁低碳、柔性灵活、智慧融合的新型配电系统，适应大规模高比例分布式光伏并网和消纳。加强系统调节性电源建设，截至2024年底，公司在运在建抽水蓄能规模9404万千瓦，其中在运规模4056万千瓦。积极服务煤电灵活性改造和新型储能发展，新型储能并网规模达到5876万千瓦。</p> <p style="text-indent: 2em;">加强统一调度。充分发挥大电网优势，科学安排火电机组运行方式，充分挖掘火电深度调峰潜力，深化省间互济和备用共享，进一步拓展新能源消纳空间，促进新能源“多发满发”。全方位开展技术攻关，强化极端天气下新能源功率预测能力，提升主动支撑能力，为新能源高比例消纳和电网安全运行提供坚实保障。</p> <p style="text-indent: 2em;">扩大市场规模。积极推动全国统一电力市场建设，推动构建适应高比例新能源消纳的电力市场机制。扩大绿电绿证交易规模，创新“沙戈荒”大基地等大型能源基地交易模式，全年新能源市场化交易电量7699亿千瓦时，新能源市场化电量占比首超50%，成交绿电交易电量1348亿千瓦时，完成绿证交易1.76亿张。</p> <p style="text-indent: 2em;">加强技术创新。持续加大新能源领域科技研发投入，持续开展新型电力系统关键技术攻关，组织开展173项科技项目研究，提升电网对新能源的接纳、配置、调控能力。进一步推动完善新能源标准体系，主导制定国际标准9项，国家标准55项。构建建设评价体系，发布20项新型电力系统示范标杆成果，加强示范建设引领，联合国家能源集团，共同打造南疆新型电力系统示范区。</p> <p style="text-indent: 2em;">在各方的共同努力下，2024年我国新能源新增装机容量3.6亿千瓦；累计装机容量达到14.1亿千瓦，提前6年实现我国在气候雄心峰会上的承诺目标。国家电网经营区新能源装机规模再上新台阶，全年新增2.7亿千瓦、同比增加16.2%，累计装机容量达11.4亿千瓦，占发电总装机的43.3%，超过煤电成为装机第一大电源。电力电量屡创新高，新能源最大出力达到4.3亿千瓦，最高发电出力占比超过50%，年发电量1.5万亿千瓦时，占总发电量的19.3%。</p> <p style="text-indent: 2em;">今年1-4月，国家电网公司扎实做好配套送出工程建设和并网服务，经营区新增新能源9760万千瓦、同比增长72.4%，累计12.3亿千瓦，占电源总装机的比例达到45.1%。发电量6010亿千瓦时，占总发电量的比例突破20%，达到24.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;">2025年是“十四五”规划收官之年，也是“十五五”规划的谋篇布局之年。国家电网有限公司将认真落实中央经济工作会议和全国能源工作会议部署，全面贯彻新发展理念，深化改革创新，勇于担当作为，高质量完成“十四五”规划目标任务，为实现“十五五”良好开局打牢基础，奋力谱写新能源高质量发展新篇章。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A股多指数样本将调整]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493860.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月4日电 （记者黄盛）6月3日，深圳证券交易所公告表示，将对深证成指、创业板指、深证100、创业板50等指数样本进行定期例行调整。此外，5月30日，上海证券交易所发布公告表示，将调整上证50、上证180、上证380、科创50等指数样本。</p> <p style="text-indent: 2em;">据介绍，本次深市指数调整将于2025年6月16日正式实施，深证成指将更换20只样本，调入主板、创业板公司各10家；创业板指将更换8只样本，创业板50将更换5只样本，深证100将更换3只样本，调入主板公司1家，创业板公司2家。</p> <p style="text-indent: 2em;">记者了解到，深证成指是A股市场中制造业占比最高的标尺指数之一，本次调整后制造业样本公司权重占73%，211家2024年实现收入、盈利双增长。创业板指样本公司“十四五”以来营业收入、净利润复合增长率为21%、14%，基本面增长强劲。深证100是深市旗舰指数，汇聚新质蓝筹企业，大盘成长特征鲜明，样本公司2024年以不到深市4%的样本数量，贡献了深市36%的营业收入、77%的净利润。创业板50样本公司中，约五成2024年净利润同比增长超10%。</p> <p style="text-indent: 2em;">另据了解，在上证指数体系调整方面，上证380、上证580指数分别定位为“沪市中盘”“沪市小盘”，采用流动性筛选与总市值选样的主流宽基指数框架，并引入ESG筛选条件，强调入选样本质地。修订后的上证380指数代表性提升，样本市值覆盖度14.7%，较优化前提升约1个百分点；行业分布优化，样本在传统行业、新兴产业领域权重占比基本持平；指数稳定性提升，近3年平均样本自然周转率为13.8%。上证580样本权重中分别约三成、四成、五成、六成属于科创板、专精特新、民营经济、新兴产业，展现出较为突出的小盘创新属性。</p> <p style="text-indent: 2em;">本次优化及新发后，上交所形成“上证50、上证180、上证380和上证580”的上证旗舰宽基指数体系，分别表征沪市超大盘、大盘、中盘、小盘，样本合计1140只，对沪市证券数量覆盖率50%，市值覆盖率近90%。</p> <p style="text-indent: 2em;">业内人士认为，指数化投资以其高效透明、费用低廉、风险分散的特点，吸引了大量投资者参与。同时，证监会印发的《促进资本市场指数化投资高质量发展行动方案》提出，推动资本市场指数化投资规模和比例明显提升，加快构建公募基金行业主动投资与被动投资协同发展、互促共进的新发展格局。市场实际需求与政策导向相结合，形成了对指数化投资的强大需求。指数化投资将更加聚焦于战略性新兴产业，如人工智能、新能源、高端制造等，通过优化指数标的，引导资金流向高成长性行业。</p> <p style="text-indent: 2em;">中信建投表示，4月工业企业利润改善，“两新”与消费激励政策兑现程度良好，拉动下游消费增长，同时支撑中游设备制造业，5月PMI制造业整体景气回暖，出口订单反弹，新动能和消费品表现突出，中国基本面的韧性将为市场提供底部支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;">也有业内人士表示，持续完善、丰富A股指数体系，可以为市场提供更多样化的投资标的和参考工具，鼓励各类中长期资金通过指数化投资方式配置资产，加快培育形成以理性投资、价值投资、长期投资为主的指数化投资生态。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[央行公开市场开展2149亿元7天期逆回购操作]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493859.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月4日电 （记者黄盛）中国人民银行公告显示，6月4日以固定利率、数量招标方式开展了2149亿元7天期逆回购操作，操作利率1.40%，投标量2149亿元，中标量2149亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">Wind数据显示，6月4日2155亿元逆回购到期，据此计算，单日净回笼6亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">东方金诚首席宏观分析师王青表示，中国人民银行实施资金净回笼符合市场预期。月初银行考核节点已过，资金面转向宽松。中国人民银行还会综合运用抵押式逆回购、中期借贷便利、买断式逆回购等中短期流动性管理工具，引导银行体系年中流动性处于合理充裕状态。</p> <p style="text-indent: 2em;">中信证券表示，经测算，排除MLF以及逆回购到期的因素，6月基本不存在流动性缺口。但考虑到财政支出通常在月末，月内资金面仍有波动的可能。此外，存款降息可能进一步加剧“存款搬家”，目前银行融出规模尚未观察到明显的冲击，但后续仍需跟踪存单是否持续提价发行，以及中国人民银行对于流动性的支持方式与力度。</p> <p style="text-indent: 2em;">业内人士表示，中国人民银行5月开展了7000亿元买断式逆回购操作，当月买断式逆回购合计净回笼2000亿元。尽管买断式逆回购延续上月净回笼态势，但这并不意味着中国人民银行收紧市场流动性，而是对冲到期压力，避免流动性过度投放。当前，中国人民银行基础货币投放渠道已较为丰富，中期借贷便利、买断式逆回购操作以及各类结构性工具均可以投放中期流动性。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，中国人民银行公告显示，为满足金融机构临时性流动性需求，5月，央行对金融机构开展常备借贷便利操作共14.01亿元，其中隔夜期0.01亿元，7天期14亿元。5月末，常备借贷便利余额为14亿元，隔夜、7天、1个月常备借贷便利利率分别为2.25%、2.40%、2.75%，较上月末均下降0.1个百分点。5月国家开发银行、中国进出口银行、中国农业发展银行净归还抵押补充贷款2700亿元；5月末，抵押补充贷款余额为17939亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">另据华西证券宏观固收团队研报显示，月初首周资金面利好因素偏多，隔夜利率或将进一步回落至1.4%—1.5%水平。一方面，5月末财政支出，或对6月初的流动性形成支撑。另一方面，跨月后，政府债净缴款规模降至千亿元以下，对资金面的扰动相对有限。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两部门部署全面打造现代化用电营商环境]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493829.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p>　　国家发展改革委和国家能源局日前联合印发《关于深化提升“获得电力”服务水平 全面打造现代化用电营商环境的意见》，明确到2029年，我国基本建成办电便捷化、供电高质化、用电绿色化、服务普惠化、监管协同化的现代化用电营商环境，我国“获得电力”国际竞争优势进一步巩固，人民群众办电用电获得感满意度持续增强。</p> <p>　　优质高效的供电服务、稳定可靠的电力供应对企业群众生产生活具有重要作用，与千家万户切身利益、经济社会发展方方面面密切相关，是推动能源高质量发展的全局性事项和关键性工作。</p> <p>　　意见明确，通过打造一批具有较强国际竞争优势的用电营商环境一流城市，建设一批具有引领示范作用的用电营商环境先进地区，发展一批具有区域影响力的用电营商环境特色城镇和乡村，带动全国城乡“获得电力”服务水平整体提升。</p> <p>　　意见围绕现代化用电营商环境的办电、用电全链条各环节，提出了14项任务38条具体措施，包括将低压办电“零投资”扩大至160千瓦及以下各类民营经济组织、适度超前建设配套电网工程、加快推进智能客服能力建设、建立适应新型主体广泛参与的市场机制、鼓励推行“一地受理、多地协同”的跨网办、跨省办等异地办电服务等。</p> <p>　　国网能源研究院专家汤广瑞表示，意见进一步强化改革思维、加大改革力度，通过实行一系列含金量高的改革措施，强化民生用电保障，促进绿色低碳发展，推动建立与经济社会发展新形势、新要求相适应的现代化用电营商环境体系，更好服务我国经济社会高质量发展。（记者魏玉坤）</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安诺其算力AI产业化应用平台发布暨创新基地落成]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493770.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">2025年5月28日，安诺其集团在上海人工智能高地徐汇滨江芒果广场会议厅，圆满举办算力AI产业化应用平台发布暨创新基地落成仪式。行业领导、人工智能专家、合作单位代表及媒体人士齐聚一堂，“安诺其视界”视频号平台线上同步直播，共同见证这一具有里程碑意义的时刻。</p> <p style="text-indent: 2em;">安诺其集团自1999年成立以来，始终秉持“创新驱动产业升级”的发展理念，从染料行业深耕起步，不断创新突破。2010年成功登陆深交所，获得资本助力后，逐步形成“精细化工+算力AI数码+环保新材料”三大业务板块驱动的发展布局，用二十余年时间，从“传统化工制造”不断向“科技型产业集团”迈进。在纺织品染化领域，集团凭借中高端差异化战略，产能规模已跻身国内外行业前列；2017年，集团启动数码印花全产业链布局，涵盖数码原粉及墨水、打印喷头、数码打印机、印花智造基地、IP合作、个性化定制等多个环节。</p> <p style="text-indent: 2em;">面对全球数字化浪潮，安诺其积极拥抱变革。2024年3月，集团完成对国内领先的分布式GPU算力与AIGC平台服务商上海亘聪信息科技有限公司的战略收购。亘聪科技核心团队成员来自英伟达、阿里云等优秀企业，其自主研发的“智星云”算力平台和“意间AI”生成式内容平台，拥有自主知识产权。此次收购成为安诺其进军AI产业的关键一步，不仅拓展了集团在智能算法、云端服务等领域的能力，更打通了从AI设计到数码智造的全链路闭环。算力AI赋能成为安诺其数字化发展又一重大战略举措，通过数字技术与产业融合，实现从“单一领域制造商”到“全链条科技生态构建者”的升级。</p> <p style="text-indent: 2em;">过去一年，在安诺其集团资本与产业的双重助力下，亘聪科技实现跨越式发展。营收呈倍数级增长，江苏连云港和上海青浦双智算中心相继建成，以华东地区为核心，为国内外客户提供高效稳定的算力支持。在“智星云”平台成立五周年之际，更是完成算力跨区调度、异构融合、集群服务等关键技术升级，目前已服务全球近万家企业与高校客户。</p> <p style="text-indent: 2em;">活动现场，复旦大学人工智能专家卢向华教授带来了《生成式AI企业应用现状及建议》的专题演讲，分享了行业洞见与展望。安诺其集团发布的算力AI数码板块创新成果更是备受瞩目，合作签约多家客户企业，其中影响力辐射数亿人群的合作单位代表山东省街舞协会徐化南会长真诚分享了与安诺其合作共赢的故事。</p> <p style="text-indent: 2em;">自2024年下半年起，集团旗下尚乎彩链数据公司以“科技+创意”为驱动，在AI定制、新消费领域展开布局。上线的生成式AI智能设计数码产业项目，打造了一站式AI定制与柔性生产平台——尚乎Ai智造；针对宠物消费新场景，推出宠物垂类领域AI定制生态平台——毛球次元；同时，加大人工智能研发力度，推出AIMaaS平台——CatiMind，以服务化形式向企业提供AI能力，推动行业深度应用与创新，构建开放合作生态。</p> <p style="text-indent: 2em;">智启新程，赋能未来。正如安诺其集团董事长纪立军在致辞中所言，在数字经济与实体经济深度融合的当下，安诺其将科技视为温暖的产业赋能，将创新定义为开放的生态共建。此次算力AI产业化应用平台的发布与创新基地的落成，标志着安诺其在数字化发展道路上迈出重要一步。未来，安诺其集团将携手各界伙伴，共同推动“算力AI产业化”蓝图落地，为千行百业发展注入新动能。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖北联通以优质网络服务赋能千行百业发展]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493754.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p>　　5月21日，湖北联通开启为期三天的“联通好服务 用心为客户”客户日活动。通过实地探访武汉联通科技馆营业厅、鄂州花湖国际机场、黄冈联通等地，近距离感受湖北联通在数字化转型和网络建设等领域的领先技术与暖心服务。</p> <p><strong>　　领跑万兆时代，构建全场景数字生态</strong></p> <p>　　作为下一代光网络演进的核心方向，万兆光网已成为新型信息基础设施的重要组成部分。近年来，湖北联通充分发挥数字资源禀赋，快速启动50G-PON万兆光网规模化部署，聚焦家庭、工业、园区、厂区等多场景打造标杆应用，构建起覆盖生活、生产、治理全领域的万兆光网生态体系，为荆楚大地高质量发展提供优质网络服务。</p> <p>　　走进武汉联通科技馆营业厅，在“万兆体验区”直观感受到了未来网络的极致速度。厅内实测数据显示:下载速率可达10047Mbps，上传速率突破9665Mbps，较传统千兆宽带性能提升10倍以上;端到端网络时延稳定控制在1毫秒级，能够支撑工业互联网、自动驾驶等对低时延有严苛要求的应用场景。</p> <p>　　应用在生活中，目前湖北联通已在武汉万科高尔夫城市花园建成全省首个万兆示范小区。“用户仅需80秒即可完成80G容量的8K超高清视频下载，8K影视直播全程无卡顿、零花屏；一些自媒体用户尝试AR直播、3D直播时，都能实现近乎零时延的效果”，在武汉联通科技馆营业厅，宽带业务BU黄嘉介绍道。“另外，基于3D光感技术，通过点云成像与AI智能识别精准检测人体姿态，还能为家庭用户提供云看家、云康养等新型服务。”</p> <p>　　在产业数字化方面，武汉联通打造了全省首个全光万兆园区——欧派园区项目。依托万兆光网，欧派园区实现了生产、办公、安防多网融合，配合AI周界安防系统，可智能识别非法入侵、火灾隐患等风险，通过可视化大屏与移动端实现园区智慧化管理，显著提升运营效率。</p> <p><strong>　　匠心网络服务，赋能千行百业</strong></p> <p>　　除万兆网络建设外，湖北联通在对政企定制化网络服务、网络赋能乡村振兴方面同样表现亮眼，以卓越的技术实力和贴心的服务，为用户打造稳定、高品质通信网络。</p> <p>　　在助力长飞公司海外网络覆盖及安防项目中，联通政企客户经理联合技术团队在充分理解长飞公司需求的基础上，为长飞量身定制了“网络+安防”一体化解决方案，涵盖设备选型、架构设计、系统部署等全环节，确保能够满足长飞工厂的实际需求。</p> <p>　　在鄂州花湖国际机场网络建设中，鄂州联通展现了卓越的工程能力。“我们配备了高素质的网络专家团队，并制定了详尽的应急预案”花湖机场联通项目负责人介绍。通过铺设长达120公里的光缆，实现了转运中心、海关大楼、鄂州花湖机场公安分局等八大核心功能区的专线接入覆盖；还对花湖雷达站、回龙山导航台等关键航空设施，量身定制了多条专线业务，通过双路由网络部署提供稳定高效的通信服务，全面保障机场运营调度、安全监控、物流运输等核心业务的流畅运转，为现代化航空枢纽的数字化升级筑牢网络根基。</p> <p>　　在浠水县洗马镇万当铺村，黄冈联通通过“村委投资、村民受益”模式，实现千兆光纤全覆盖，网络速度从百兆提升至千兆，村民通信支出降低50%以上;还依托“村村通 5G”工程，实现了全域98.7%的5G网络覆盖，给当地网红为村里的直播带货黑米、太空米等其他农作物产品搭建了优质平台，成为村民的“增收工具”，更成为乡村振兴的 “数字引擎”。</p> <p>　　荆州联通协同荆州市经信局围绕国家数字经济发展战略，大力推进5G网络建设与算力中心打造。完备的数字基础设施，不仅为荆州市数字经济发展筑牢网络与计算根基，更推动当地产业加速向数字化、智能化迈进，成为区域数字转型的“硬核支撑”。</p> <p>　<strong>　重大场景保障，彰显责任担当</strong></p> <p>　　在各类重大活动保障中，湖北联通始终以“零差错、零中断”为服务标准，构建起全方位、立体化的通信保障体系。</p> <p>　　在跨年夜、春运等重要时段，武汉联通实施重点区域网络优化，针对汉口火车站候车厅等重点场景，采用300M大带宽技术，让万人同时上网也能流畅进行刷视频、聊微信、查询车次信息等操作，大大提升了旅客的网络体验。</p> <p>　　两会期间，武汉联通积极担当，全力以赴确保通信网络安全、稳定与高速运行，圆满完成保障任务，为会议的顺利进行提供了坚实的通信支撑。</p> <p>　　樱花汉马比赛中，武汉联通与武汉凡德智能科技有限公司联合成立的“AI 视觉技术联合创新实验室”的创新成果运用到比赛中，实现对赛场及周边区域实时监控与异常预警，保障赛事安全有序。</p> <p>　　以技术立身、以服务致胜。湖北联通持续推进“网络+服务”双升级，一方面加快万兆网络在全省的普及应用，另一方面深化“用心为客户”服务理念，通过技术创新不断拓展智慧家庭、数字园区、工业互联网等场景化解决方案，为湖北数字经济高质量发展注入更强动能。</p> <p>　　随着数字化转型的深入推进，下一步湖北联通将继续以领先的网络能力和极致的服务品质，持续赋能千行百业，为数字湖北建设贡献联通智慧。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[端午假期超15亿件快递激活假日经济活力]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493755.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">人民网北京6月3日电 （记者乔雪峰）端午节假期期间，浙江嘉兴快递企业开通“嘉兴粽子专线”、上线智慧驿站，将配送时间缩短2至3小时；湖北崇阳村民轻点手机，将包好的手工粽放进无人快递车，自动驶向县物流中心；贵州仁怀快递企业应用特制保温箱等专业保鲜设备，让粽子新鲜抵达消费者手中。</p> <p style="text-indent: 2em;">这个端午假期，邮政快递企业织密粽香寄递网，更好服务端午“舌尖经济”。智能收投、智能分拣、智能仓储、智能运输等现代技术装备在行业加快普及应用，进一步满足了人民群众节日寄递的需求。</p> <p style="text-indent: 2em;">记者从国家邮政局获悉，端午节假期，全国邮政快递业共揽收快递包裹15.11亿件，同比增长19.4%。数据不仅折射出假日经济十足的活力，也为邮政快递业不断强化创新发展、更好服务生产生活写下生动注脚。</p> <p style="text-indent: 2em;">国家邮政局发展研究中心战略规划研究部主任刘江表示，年中旺季，邮政快递业正以服务创新迎接新的挑战。企业运用信息技术培育新产品新服务，加快无人车规模化应用和无人驿站建设，服务便捷性不断提高；冷链仓储、运输、配送等全链条服务管理体系加快建设，农产品寄递损耗逐步降低；县级分拨自动化和乡镇网点标准化加快实现，农村寄递服务能力有效提升。</p> <p style="text-indent: 2em;">随着夏季到来，荔枝、枇杷、樱桃、杨梅等生鲜时令商品进入销售旺季。邮政快递业在运输网络、产销撮合、科技赋能、全场景解决方案等多方面不断升级技术及服务，特色产品寄递步伐不断加快。</p> <p style="text-indent: 2em;">在山东菏泽，菏泽至鄂州鲜花全货机航线开通，助力“菏泽花”卖向全国、香飘世界；在广西南宁，快递网点水果直发分拨中心，分拨中心专设水果卸货口，收转协同打通水果寄递“高速公路”；在云南宣威，快递“云仓”汇集各种新鲜农产品，通过“大物流+务工车间”模式，高原特产融入全国大市场；在四川汉源，无人机仅用7分钟便将樱桃从山上果园送到山下收货点，为果农开通稳定高效的“空中运输走廊”。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沉浸式民俗游受追捧 端午出行热潮点燃消费新引擎]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493752.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网记者 乔雪峰</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">去龙舟文化发源地湖南汨罗，参与江灯祈福、包牛角粽，感受屈原故里的文化厚重感；在贵州镇远古镇的苗侗龙舟赛结束后，“抢鸭子”活动让游客在欢笑声中体验传统趣味；在广东佛山，看龙舟竞渡、体验划龙舟、游龙集市等活动沉浸式带旅客感受传统文化魅力……</p> <p style="text-indent: 2em;">作为传统的民俗大节，沉浸式旅游过节，感受地方民俗成为今年端午文旅消费的核心亮点。</p> <p style="text-indent: 2em;">记者从交通运输部获悉，5月31日至6月2日（端午节假期），全社会跨区域人员流动量65370万人次，日均21790万人次，同比（端午假期）增长2.5%。这一数据背后，是多元出行方式的协同发力与文旅消费的蓬勃生机。</p> <p style="text-indent: 2em;">具体来看，铁路、公路、民航客运量均实现增长。铁路客运量4803万人次，日均1601万人次，同比增长4.3%。公路人员流动量（包括高速公路及普通国省道非营业性小客车人员出行量、公路营业性客运量）59732万人次，日均19911万人次，同比增长2.4%。其中高速公路及普通国省道非营业性小客车人员出行量48689万人次，日均16230万人次，同比增长2.5%；公路营业性客运量11043万人次，日均3681万人次，同比增长2.4%。水路客运量273万人次，日均91万人次，同比下降6.8%。民航客运量563万人次，日均188万人次，同比增长1.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;">出行热潮的背后，是文旅消费的深度融合与创新升级。专家认为，民俗体验正在成为文旅消费的新流量密码。非遗+民俗、地方特色文化活动+民俗，助力越来越多的“非主流”目的地走向大众视野，吸引了越来越多游客。</p> <p style="text-indent: 2em;">今年端午恰逢六一儿童节，双节叠加拉动亲子游火热。多孩家庭、有娃家庭结伴出行成为端午小长假出游新趋势。越来越多的酒店和景区开发“多孩友好”产品，满足精细化需求。有酒店为多孩出行的家庭打造双层儿童床、小帐篷和独立游戏空间等；有些景区还推出双排儿童车租赁、多孩优惠等政策，有效拉动了消费。</p> <p style="text-indent: 2em;">端午节的尾巴是暑期游的开始。大学生躲避小学生，提前抢跑暑期档，他们的出行高峰从端午后持续到7月10日左右。毕业旅行已在路上，尤其是暑期出境游预订已明显增多，热门出境游城市酒店预订同比增长近七成。</p> <p style="text-indent: 2em;">端午过后，暑期研学预订也已启动。相比往年的“学府”研学热，今年暑期“自然派”研学更受欢迎，大家喜欢在“做”中学。能够亲身去体验，“在做中学”的自然探索类、非遗类项目受到更多喜爱。如川西徒步、贵州探洞、呼伦贝尔草原等线路热度高。出境研学市场看，日本、新加坡、英国比较受欢迎。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第二届“一带一路”科技交流大会亮点抢“鲜”看]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493725.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"><img src="/NMediaFile/2025/0604/MAIN1749001125630HQJMU7M12A.png" width="750" height="5827" alt=""></p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[银河系的未来是一部“变形记”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493702.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>张梦然</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">在浩瀚无垠的宇宙中，银河系——我们的家园，正缓缓沿轨迹移动。与它相伴的是邻近的仙女星系、三角座星系与大麦哲伦星系。长久以来，天文学家一直认为，在大约50亿年后，银河系将不可避免地与仙女星系发生碰撞，并最终合并为一个全新的星系“Milkomeda”。但现在人们发现，银河系的未来宛如一部“变形记”，会比之前想象的更加多变且不确定。</p> <p style="text-indent: 2em;">芬兰赫尔辛基大学天文学家利用盖亚望远镜和哈勃望远镜，对银河系未来的运动轨迹进行了模拟。这次他们考虑了之前未曾充分考量的因素，比如大麦哲伦星系的引力影响。细致的分析显示，在未来100亿年内，银河系与仙女星系发生碰撞的概率仅为50%。这意味着，原本几乎是板上钉钉的碰撞事件，现在看来充满了变数。</p> <p style="text-indent: 2em;">如果碰撞真的发生，那会是真正的宇宙级“变形”。两个星系将相互融合，形成一个全新的、巨大的椭圆星系，进而彻底改变银河系的样貌。</p> <p style="text-indent: 2em;">即便没有与仙女星系碰撞，银河系也会与另一位小伙伴——大麦哲伦星系展开“亲密拥抱”。这一合并几乎可以肯定会在未来20亿年内发生。大麦哲伦星系最终将被银河系吸收，成为它的一部分。这次“变形”是银河系在未来旅程中的一个重要事件，它会改变银河系的命运轨迹，使其未来走向更加复杂，难以预料。</p> <p style="text-indent: 2em;">在这两场“相遇”中，银河系内的恒星也将经历各自的变化，银河系中心的黑洞很可能变得更加活跃，吞噬更多物质，影响整个星系的动态平衡。</p> <p style="text-indent: 2em;">以现有的技术手段，我们还无法彻底看清银河系最终结局，只能判断它的未来充满令人惊叹的可能性。但随着技术进步，特别是空间望远镜不断提供新的观测数据，有望绘制出更加精确的银河系演化图景。我们则可以抱着一种既敬畏又期待的心情，探索人类所在的这个宏伟宇宙岛——银河系的最终命运将会如何书写。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[发射无线电波和X射线的天体现身]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493704.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">科技日报北京6月3日电 （记者张梦然）包括国际射电天文学研究中心（ICRAR）天文学家在内的联合团队，对一种新型宇宙现象有了惊人发现：一个被命名为ASKAP J1832-0911的天体，每44分钟发射一次持续约两分钟的无线电波和X射线脉冲。这是首次在X射线下探测到这类被称为长周期瞬变（LPT）的物体，为解开天空中类似神秘信号的来源提供了新线索。相关论文发表在最新一期《自然》杂志上。</p> <p style="text-indent: 2em;">该团队利用位于澳大利亚ASKAP射电望远镜发现了ASKAP J1832-0911。随后，他们将捕捉到的无线电信号与美国国家航空航天局的钱德拉X射线天文台所记录的X射线脉冲进行了关联比较。钱德拉X射线天文台恰好也在同一时间观测着同一片天空区域。</p> <p style="text-indent: 2em;">自2022年ICRAR研究人员首次发现LPT以来，全球科学家已确认了10个这样的天体。然而，这些信号的确切成因及其为何以如此独特且规律的时间间隔活动，仍是未解之谜。ASKAP J1832-0911与天文学家之前见过的任何天体都不同。据推测，此次的ASKAP J1832-0911可能是一颗磁星——即具有强磁场的恒星核心，或者是双星系统中包含一颗高度磁化的白矮星的组合。但即便如此，现有理论仍无法完全解释观测到的现象。</p> <p style="text-indent: 2em;">来自西班牙空间科学研究所的天文学家解释说，在X射线下发现这样一个天体意义重大，其瞬态X射线特征能为理解这类天体的本质开辟新途径。他们强调，这项研究是全球科学家之间出色合作的结果，展示了跨学科合作的重要性。</p> <p style="text-indent: 2em;">此次发现不仅有助于缩小这些天体可能的身份范围，还因为需要同时解释X射线和无线电波两种不同类型的辐射，从而为探索它们的真实性质提供了宝贵线索。这一突破性进展预示着未来可能揭示出全新的物理机制或恒星演化模型。</p> <p style="text-indent: 2em;">宇宙还有太多未解之谜，科研人员提出的认知宇宙的理论框架，也时不时受到各种新现象的冲击。此次，天文学家发现了一种新的天体，它每44分钟准时“亮起”一次，一次发射两种不同的信号。幸运的是，澳大利亚ASKAP射电望远镜和钱德拉X射线天文台都观测到了这颗星体的活动，使得人类首次获得了这类星体的X射线辐射数据。它的神奇律动仿佛是从宇宙发来的一封信，刷新人类对天体行为的认知，也为我们了解恒星演化提供了更多线索——探索正要开始！</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[支付机构竞相海外“拿牌” 抢占先发优势]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493690.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">连日来，多家支付机构官宣布获得海外支付牌照。比如，跨境支付机构杭州乒乓智能技术有限公司（以下简称“PingPong”）及移卡有限公司（以下简称“移卡”）纷纷宣布获得海外支付牌照。</p> <p style="text-indent: 2em;">南开大学金融学教授田利辉对记者表示，支付机构积极获取海外支付牌照，反映了跨境支付行业全球化、合规化的发展趋势。在政策支持与市场需求的双重驱动下，头部机构积极布局海外市场，抢占先发优势。</p> <p style="text-indent: 2em;">全球化布局提速</p> <p style="text-indent: 2em;">日前，PingPong官宣获得马来西亚中央银行正式批准，成为中国首家持有MSB(Money Services Business)牌照的To B跨境支付机构。获得该牌照后，PingPong可为马来西亚本地企业开拓全球市场，以及全球企业深耕马来西亚市场提供合规的全球支付解决方案，支持企业使用马来西亚本地货币及其他全球主流货币进行跨境收付。</p> <p style="text-indent: 2em;">记者注意到，这是继去年印尼牌照后，PingPong再次海外“拿牌”。经梳理，PingPong已获得不同国家和地区的60多张全球支付牌照及许可。</p> <p style="text-indent: 2em;">“2025年我们海外‘拿牌’布局重点是扩大东南亚、中东市场合规建设。总体来看，目前PingPong业务已覆盖欧美、东南亚等区域的本地化支付服务网络。”PingPong相关负责人对《证券日报》记者表示。</p> <p style="text-indent: 2em;">此前，移卡也宣布获得由美国亚利桑那州金融监管部门颁发的MTL(Money Transmitter License)牌照。据悉，海外业务是移卡近年来布局的重点。自2021年开始探索海外市场以来，移卡先后获得新加坡、美国等国家的支付牌照和相关资质，并且推出了本地钱包、海外钱包、外汇及跨境汇款等服务。最新财务数据显示，2024年移卡海外业务全年交易量同比增长近5倍。</p> <p style="text-indent: 2em;">“当前中国企业‘出海’规模扩大，跨境贸易、供应链金融、多币种结算等需求激增。海外支付牌照不仅是业务准入门槛，更是确保金融服务合法合规的基础。机构积极谋求从单一支付通道向综合金融服务平台转型，满足企业‘出海’的全链路需求。”田利辉认为，获取境外支付牌照的难度较高，需经历复杂流程和严格审查。一张牌照的落地往往需要耗费数年时间，所以海外牌照也是检验支付机构综合实力的试金石。</p> <p style="text-indent: 2em;">助力企业“出海”</p> <p style="text-indent: 2em;">近年来，多家支付平台在海外均有积极动作。例如，2024年5月份，连连数字成功获得卢森堡EMI(Electronic Money Institution）牌照，这是连连数字在深耕欧洲市场、推进全球化战略的过程中取得的又一个突破。数据显示，截至目前，连连数字提供服务范围覆盖超过100个国家及地区，并支持使用超过130种货币进行交易。</p> <p style="text-indent: 2em;">多位受访者认为，支付机构积极海外“拿牌”，将为中资企业海外运营提供助力。“第一，当前中资企业‘出海’加速，跨境交易需求持续增长，中资支付机构积极布局海外市场，可以满足不断扩大的跨境支付需求；第二，中资支付机构为‘出海’企业提供更加自主可控的跨境金融服务，保障企业的资金和信息安全，可助力产业链供应链稳定；第三，跨境支付领域面临交易流程复杂、成本高昂等挑战。支付机构海外‘拿牌’有利于为中资企业‘出海’提供更加便捷高效、安全、低成本的跨境支付渠道，满足企业对于金融服务效率和优质客户体验的需求。”中国银行研究院博士后马天娇对《证券日报》记者说。</p> <p style="text-indent: 2em;">支付机构在拓展海外市场时会面临哪些机遇与挑战？需重点关注哪些风险？田利辉认为，需要关注合规、运营等方面的风险和挑战。未来，头部机构将进一步加强牌照、技术、生态等方面优势，而中小机构则需聚焦细分领域，实现差异化发展。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[破局汽车业“内卷” 推动产业链“共荣”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493695.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">6月3日，全国工商联汽车经销商商会（以下简称“全联汽车经销商商会”）的一纸倡议，直指当前汽车流通环节的痛点，将汽车行业反“内卷”推向新的高潮。</p> <p style="text-indent: 2em;">一个多星期以前，即5月23日，某头部车企掀起降价风暴，最高降幅达5.3万元。多家车企仓促应战，“价格战”恐慌蔓延。然而，承受冲击最直接的却是遍布全国的数万家汽车经销商。</p> <p style="text-indent: 2em;">当前，进销价格倒挂在汽车行业已成常态，厂家返利滞后，回款周期漫长，经销商流动资金承压。港股上市经销商财报显示，除极个别企业外，行业大面积亏损。全联汽车经销商商会直言，经销商面临经营压力加大、盈利能力降低、车辆库存偏高、流动资金紧张等一系列问题。</p> <p style="text-indent: 2em;">数据显示，截至今年4月末，国内乘用车行业库存达350万辆，同比增加12万辆。在“以销定产”成共识的当下，如此庞大的库存背后，是整车企业向经销商强行压库，经销商成为厂家转嫁库存压力的首要对象。</p> <p style="text-indent: 2em;">经销商困境是整个行业恶性循环的缩影。当整车企业沉迷于以价换量，“卷价格”成为市场竞争的唯一逻辑，产业链的每一环节都将承压。例如，上游零部件企业被迫接受采购价降幅，质量防线松动。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，一种观点认为，消费者能从车企价格战中获利。这种观点未免短视。短期来看，消费者似乎能买到低价车，但长期来看，行业利润下滑势必会侵蚀研发投入，产品质量一致性难以保障，售后服务网络萎缩，消费者权益也必然受损。所谓“超值价格”，长此以往，往往陷入以牺牲品质与长期服务为代价的怪圈。</p> <p style="text-indent: 2em;">笔者认为，全联汽车经销商商会的倡议意义重大，为构建价值竞争生态提供了具体路径，核心是重建厂商与经销商共生共荣的关系。</p> <p style="text-indent: 2em;">一是尊重渠道价值。倡议中的“以销定产”“合理制定销售目标”“禁止强迫进车”等条款，旨在终结压库顽疾。过去，经销商常被当作厂家的“蓄水池”，承担着巨大的库存压力，而如今应回归“服务商”本位，专注于为客户提供优质服务。只有经销商摆脱库存压力，才能更好地发挥其渠道作用，提升客户满意度。</p> <p style="text-indent: 2em;">二是保障合理利润。“纠治进销倒挂”“及时返利”“缩短回款周期”等举措，直指经销商生存命脉——现金流。现金流是企业的血液，只有资金血液通畅，经销商才能维持正常运营，保障服务品质。若经销商长期面临资金困境，不仅无法提升服务质量，还可能面临倒闭风险，进而影响整个汽车产业链的稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;">三是维护品牌与消费者权益。“防止频繁调价损害品牌形象”“优化商务政策慎用罚款”，意在稳定市场预期。频繁的价格波动会让消费者对品牌失去信心，影响品牌形象。合理的政策能让经销商专注于提升用户体验，而非疲于应付厂家考核与价格波动。只有品牌形象稳定，消费者权益得到保障，汽车产业才能实现可持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em;">皮之不存，毛将焉附。终结行业“内卷”乱象，需凝聚全产业链之力，更需监管之手精准发力。全联汽车经销商商会的倡议，与早前中国汽车工业协会的呼吁、工信部的强硬表态相互呼应，共同构筑起行业反“内卷”的统一战线。</p> <p style="text-indent: 2em;">当前，拒绝“价格战”已成为行业共识——没有健康的经销商网络，就没有可持续的汽车产业；没有良性的行业生态，就难以实现真正的高质量发展。中国汽车产业必须从“价格战”转向“价值战”，回归到以技术、品质、服务为核心的价值竞争，方能驶向可持续发展的广阔天地。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[类太阳恒星宜居带发现“超级地球”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493698.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">科技日报昆明6月3日电 （记者赵汉斌）近期，由中国科学院云南天文台研究员顾盛宏领衔的国际联合研究团队，首次利用凌星中间时刻变化（TTV）反演技术，在类太阳恒星的宜居带内发现一颗质量约为地球10倍的“超级地球”——开普勒725c。相关研究成果于3日在国际学术期刊《自然·天文》上发表。</p> <p style="text-indent: 2em;">有没有另一颗像地球一样适合生命存在的行星？这是人们长久以来关心的宇宙谜题。此次研究团队采用的技术方案，不同于常用的凌星法和视向速度法。顾盛宏介绍，凌星法是观察行星遮挡宿主恒星光的事件，视向速度法是检测宿主恒星被行星拖拽的轻微摆动；而TTV技术是通过测量与待发现行星轨道共振的另一颗行星的凌星时间，来感知待发现行星的存在。</p> <p style="text-indent: 2em;">开普勒725c所围绕的宿主恒星是一颗G9V型恒星，与太阳光谱型相似，年龄仅16亿年，磁场活动比太阳剧烈。该行星公转周期约为207.5天，与地球公转周期相近，且位于可存在液态水的宜居带内，具备类地生命存在的条件。</p> <p style="text-indent: 2em;">这项发现，一方面为探测系外地球提供了新途径，使TTV反演技术成为发现类太阳恒星宜居带中“隐形行星”的有力工具；另一方面，为我国未来的空间天文任务，如中国载人航天工程巡天空间望远镜（CSST）、地球2.0（ET）项目等，提供了新的观测目标和探测技术支持。</p> <p style="text-indent: 2em;">论文审稿人和期刊编辑认为，随着探测的行星离宿主恒星距离更远、质量更低，这一发现所建立的新通道是一个重大进步，为探测系外宜居行星提供了互补的路径。此次发现，让人们离找到类似地球的“蓝色星球”更近了一步，有望解开人类“孤独”与否的千古谜题。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一粒稻谷上演“七十二变”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493699.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>朱 虹</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">去年底，美国科学家从稻壳灰中提取出一种高性能硬碳材料，用它做电池，电量比普通电池多一倍。其实，我国早就发现了稻谷加工过程中的巨大利用价值。</p> <p style="text-indent: 2em;">6月2日，科技日报记者走进益海嘉里金龙鱼食品集团股份有限公司（以下简称“益海嘉里”）探访发现，当一粒稻谷进入加工生产线，便开始了它的“七十二变”：优质大米加工而成，米糠变成稻米油，稻谷副产品做成化妆品、医药用品。</p> <p style="text-indent: 2em;">稻壳可用于电池，燃烧后的稻壳灰还能提取白炭黑变身轮胎原料。这一过程不仅实现了资源循环利用，还能有效减少碳排放。从粮食到能源科技，每一粒稻谷都能发挥最大价值。</p> <p style="text-indent: 2em;">生产车间内，金黄的米糠在密闭管道中缓缓流动，经过低温萃取工艺，逐渐析出晶莹剔透的稻米油。这抹流淌的“液体黄金”蕴含着天然谷维素、维生素E等活性成分，拥有“稻谷黄金”的美誉，是世界卫生组织推荐的健康食用油。</p> <p style="text-indent: 2em;">“中国稻米油产业藏着保障粮油安全的密码。”益海嘉里黑吉省级平台总经理吴志华轻抚着生产线旁的稻谷样本，给记者算了一笔生态账：全国年产2亿吨水稻，可产出1600万吨米糠，若全部用于榨油，油脂产量相当于“种”出1300万吨大豆，将大大提高我国食用油的自给率。</p> <p style="text-indent: 2em;">米糠也在变废为宝：提取完油脂的米糠粕化身化妆品原料，谷维素成为药品添加剂，阿魏酸进入高端护肤品配方。在实验室里，科研人员正将米糠蜡制成环保型皮革护理剂，米糠脂在煎炸测试中展现出超强稳定性。“这些曾被视为废料的副产物，如今撑起百亿级产业生态圈。”吴志华指着展厅里琳琅满目的衍生品说。</p> <p style="text-indent: 2em;">走出生产车间，远处矗立着两座银白色储气罐，这是该公司研发的稻壳炭热联产循环利用系统。在零下30℃的寒冬，这套系统支撑整个工厂实现100%清洁能源供暖。“稻壳会在这里完成最后一次能量绽放。”益海嘉里哈尔滨工厂生产经理吕坤鹏指向传送带，稻壳汽化后生成生物质燃气，为生产运营过程提供动力和热力，实现炭热联产，大幅提升了稻壳资源综合利用的附加值，燃烧后的烟气污染物排放量小且容易治理，是具有产业化前景的清洁能源。</p> <p style="text-indent: 2em;">燃烧后的稻壳灰并未成为终点，反而开启了“灰姑娘的逆袭”。在精密提纯车间，灰白粉末在离心机中高速旋转，最终析出高分散型白炭黑。</p> <p style="text-indent: 2em;">“每一吨稻谷产生的稻壳可以制取0.03吨高附加值白炭黑，其补强性能远超传统产品。”吕坤鹏展示着轮胎断面样本，采用这种材料制成的绿色轮胎，能显著增加橡胶强度，更能降低轮胎滚动阻力，提高燃油经济性，是生产绿色轮胎的最佳原料。</p> <p style="text-indent: 2em;">如今，这些产自黑土地的“稻谷精灵”已经实现与轮胎生产巨头的跨行业合作，正在全球范围内推广应用。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国内单体规模最大“茶光互补”电站并网]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493700.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">科技日报北京6月3日电 （记者刘园园）记者3日从中国广核新能源控股有限公司（以下简称“中广核新能源”）获悉，中广核云南墨江碧溪235兆瓦光伏电站日前成功并网发电。该电站采用“茶光互补”新型产业融合发展模式，在租赁的5250亩茶山上建设光伏电站，实现了土地立体化增值利用，为乡村振兴注入了新动能。</p> <p style="text-indent: 2em;">据悉，该电站位于云南省普洱市墨江县，装机规模235兆瓦，占地面积5250亩，是国内单体规模最大的“茶光互补”电站。这座电站通过光伏组串的高度、密度和间距的科学设计，使光伏板下的茶树得到了有效的遮光处理。其通过减少直射光、增加散射光、降低水分蒸发、提高空气湿度，为茶叶生长创造了更为稳定的微气候，有助于提升茶叶的品质。</p> <p style="text-indent: 2em;">“该项目全容量并网发电后，每年可为电网提供清洁电能约3.76亿千瓦时，等效减少标煤消耗约11.3万吨，减排二氧化碳约29万吨，经济效益和社会效益显著。”中广核新能源云南分公司负责人普智勇表示，中广核新能源云南分公司将联合墨江县政府将该项目打造成为“光伏发电+新能源科普+生态增益+休闲旅游”示范基地，为当地就业以及能源绿色低碳转型作出积极贡献。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[智能通关“黑科技”畅通水果出口“高速路”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493701.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">5月中旬，一批从果园新鲜采摘的“俄八”大樱桃运抵大连市绿海农业开发有限公司生产车间，工人们熟练地对这批樱桃鲜果进行筛选称重、整齐摆放、打包装箱。大连海关所属大连长兴岛海关关员在现场同步实施检验检疫监管，确保产品符合出口地区的准入标准。随后，这批重500公斤的樱桃将通过空运出口。</p> <p style="text-indent: 2em;">“我们出口的樱桃产品正在向高端、高附加值方向转型，这次出口的‘俄八’樱桃单颗重量均超过20克，糖度稳定在20+，凭借深宝石红色泽和独特蜜香口感，深受客户喜爱。”大连市绿海农业开发有限公司总经理董智勇表示，“海关为我们提供了‘预约查验’‘随报随检’等便捷的通关服务措施，樱桃上午采摘、下午发运，间隔不超过6小时，保障了出口樱桃的新鲜度和口感。”</p> <p style="text-indent: 2em;">辽宁雨热同季，日照丰富，四季分明，为各种水果提供了优渥的生长环境，大连大樱桃、盖州苹果、东港草莓、鞍山南果梨、熊岳葡萄等更是享誉海内外，每年的出口额达14万吨，远销欧洲、北美、中东、东南亚等30多个国家和地区。</p> <p style="text-indent: 2em;">“海关关员手上的智能设备真不错，仅用20分钟就完成了我们这批出口盖州苹果的查检作业，耗时比以往减少50%以上。”营口永盛水果蔬菜有限公司负责人刘日国说。</p> <p style="text-indent: 2em;">刘日国口中的“智能设备”是属地查检智能单兵设备，在“智慧动植检”系统加持下，查验关员可随时获取出口水果种植、加工、出口通关等各环节信息；同时，通过企业端物联网设备实时采集果园温湿度、农残检测等数据，综合运用AI图像识别、近红外光谱检测等新技术，可快速完成病虫害筛查和品质分级，大幅提升出口水果查检时效。</p> <p style="text-indent: 2em;">“智能设备的应用让我们可以实时掌握出口水果的种植、加工、物流运输等信息，实现‘果园、包装厂、口岸’的全链条信息化闭环管理，为出口水果溯源管理和高效通关提供了智慧化保障。”大连海关所属鲅鱼圈海关查检二科科长程俊介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;">在持续提升监管含“智”量的同时，大连海关还创新运用“采摘即申报—包装即查检—放行即出证”监管模式，联合港口部门推出“产地直装”运输模式，叠加“提前申报+抵港直装”便利化举措，实现出口水果运输从果园到船舱的无缝衔接，有效畅通水果出口“绿色通道”。</p> <p style="text-indent: 2em;">据统计，今年前4个月，大连海关共监管水果出口4.73万吨，货值3.45亿元，同比分别增长16.2%、12.9%。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A股多指数样本“更新” 指数化投资再掀热潮]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493679.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>田 鹏</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">6月3日，深圳证券交易所及其全资子公司深圳证券信息有限公司公告称，将对深证成指、创业板指、深证100、创业板50等指数样本进行定期例行调整。此外，5月30日，上海证券交易所与中证指数有限公司也联合发布公告称，将调整上证50、上证180、上证380、科创50等指数样本。相关调整方案均将于6月13日收市后生效。</p> <p style="text-indent: 2em;">中航证券首席经济学家董忠云在接受《证券日报》记者采访时表示，本次A股多个重要指数的样本股调整，作为例行工作，既反映出市场向高端装备、信息技术等新兴领域倾斜，契合产业转型升级趋势，也体现出政策通过资本市场引导资源流向高成长性“硬科技”企业，助力新质生产力发展的导向；同时，调整后指数样本更贴近市场结构变化，增强了市场代表性，通过精准的价格信号提高资本市场资源配置效率，推动经济高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;">市场代表性进一步增强</p> <p style="text-indent: 2em;">整体来看，深市方面，深证成指将更换20只样本，调入主板、创业板公司各10家；创业板指将更换8只样本，创业板50将更换5只样本，深证100将更换3只样本，调入主板公司1家，创业板公司2家。沪市方面，上证50将更换4只样本，上证180将更换18只样本，上证380将更换38只样本，科创50将更换1只样本。</p> <p style="text-indent: 2em;">从调整结果来看，相关指数样本愈加契合资本市场结构变化和产业转型升级趋势，对市场代表性进一步增强。</p> <p style="text-indent: 2em;">以沪市为例，调整后，相关指数样本质量进一步提升，更好地发挥市场表征、投资引领的作用。具体来看，上证50、上证180指数2024年营收增速分别提升0.6个百分点、0.2个百分点，归母净利润增速分别提升1.4个百分点、0.1个百分点，股息率分别达到3.5%、3.2%。同时，信息技术等“新经济”行业权重有所提升，体现上市公司结构转型升级不断加速的趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;">在董忠云看来，本轮沪深两市多维度指数样本调整，本质上是政策引导与市场演进的协同映射，是资本市场服务实体经济的重要实践。从政策导向层面看，此次调整与《促进资本市场指数化投资高质量发展行动方案》中“发展新质生产力”的要求深度契合——通过系统性调入信息技术、高端装备制造等新兴领域企业，调出部分传统行业标的，将资本市场的资源配置功能与国家科技创新战略紧密绑定，形成“政策信号—资本流动—产业升级”的良性传导机制。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，调整后，相关指数将更好服务中长期资金入市。以深市为例，深证成指新一期样本公司中，约六成制定并发布“质量回报双提升”行动方案，约三成制定市值管理制度，以实际行动提升投资者获得感。创业板指本次调整正式引入ESG负面剔除机制和个股权重上限机制，新一期样本中，六成达到国证ESG评级为A及以上，单只样本权重上限为20%，指数稳健性进一步加强。</p> <p style="text-indent: 2em;">南开大学金融发展研究院院长田利辉对《证券日报》记者表示，指数样本股调整有助于资金向高成长性企业流动，同时减少对低效企业的资源倾斜。此次调整，具有与政策的协同效应，能够强化核心宽基指数的“压舱石”作用，吸引更多中长期资金配置。</p> <p style="text-indent: 2em;">指数化投资蓬勃发展</p> <p style="text-indent: 2em;">当下，A股指数化投资正加速迈入新一轮的发展机遇期，指数化投资吸引资金持续流入，规模不断创出新高，产业引导、财富管理的作用不断强化。据Wind资讯数据统计，今年以来，截至目前，A股市场指数产品规模已突破5.5万亿元。其中，近半年增长超5000亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;">指数化投资市场的蓬勃发展。与政策的系统性引导密不可分。例如，2025年1月份，中国证监会印发的《促进资本市场指数化投资高质量发展行动方案》提出，推动资本市场指数化投资规模和比例明显提升，加快构建公募基金行业主动投资与被动投资协同发展、互促共进的新发展格局等目标。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，董忠云对《证券日报》记者表示，市场是指数化投资规模增长的重要推手。指数化投资以其高效透明、费用低廉、风险分散的特点，吸引了大量投资者。市场实际需求与政策导向相结合，才形成了对指数化投资的强大需求。</p> <p style="text-indent: 2em;">然而，指数化投资的价值远不止于当下的规模扩张，更在于其未来广阔的发展空间与战略意义。</p> <p style="text-indent: 2em;">董忠云表示，未来指数化投资将在以下方面展现新的发展潜力。其一，指数化投资将更加聚焦于战略性新兴产业，如人工智能、新能源、高端制造等，通过优化指数标的，引导资金流向高成长性行业；其二，指数化投资将成为居民财富管理的重要工具。随着“固收+”和指数型理财产品的发展，各类资管机构正加大指数化布局，为投资者提供更加透明、灵活的资产配置选择；其三，指数化投资将更好地服务国家重点战略，服务实体经济，推动科技创新，如“双碳”目标、区域协调发展等。</p> <p style="text-indent: 2em;">在此基础上，田利辉进一步表示，指数化投资的长远发展需以多元创新为驱动。一方面，需深化细分领域探索，推进ESG与可持续发展指数建设，强化策略指数产品化落地，并通过智能投顾与指数联动提升投资效率；另一方面，应拓展跨境与区域合作，推进跨境指数互联互通机制建设，开发契合地方经济特色的区域指数。此外，在技术创新层面，推动区块链与指数结合，实现人工智能动态调仓，以科技赋能指数化投资的精准性与灵活性，最终构建更具韧性与竞争力的资本市场生态。</p>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[拒绝“价格战” 银行向结构性改革要增量]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2025/0604/c1004-40493682.html</link>
            <pubDate>2025-06-04</pubDate>
            <author>苏向杲 杨 洁</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;">近日，避免“内卷式”竞争成为银行业持续关注的话题。一方面，国家金融监督管理总局明确提到，防止并纠正涉农信贷业务“内卷式”竞争。另一方面，多家银行也发声拒绝“价格战”，呼吁避免低效竞争。</p> <p style="text-indent: 2em;">《证券日报》记者与多位业内人士交流了解到，当前商业银行内卷最突出地体现在存款与贷款业务上。分析其根源，既有外部经济环境变化对银行负债与资产两端的冲击，也有部分商业银行市场应对能力不足，依然固守“规模情结”、缺乏创新动力。</p> <p style="text-indent: 2em;">在监管纠偏内卷与银行发声“不打价格战”的同时，不少商业银行已然积极行动起来，基于自身资源禀赋，加大创新力度，调整业务结构，积极探索差异化发展之路。主要表现为，积极运用金融科技等手段，开拓存贷款增量业务，提升非息营收占比，持续增强穿越经济周期的能力。</p> <p style="text-indent: 2em;">内卷的“表”与“因”</p> <p style="text-indent: 2em;">当前，我国银行业主要利润来源于存贷款利差，商业银行内卷也主要集中在存款端与贷款端。</p> <p style="text-indent: 2em;">去年11月份，中国人民银行（以下简称“央行”）在《2024年第三季度中国货币政策执行报告》（以下简称《报告》）中明确指出，商业银行内卷严重，出现了贷款利率“下行快”、存款利率“降不动”的现象，导致存贷款利率与政策利率调整幅度存在较大偏离。</p> <p style="text-indent: 2em;">谈及存款内卷，华北地区一家大型商业银行支行行长对《证券日报》记者坦言：“由于各家银行存款产品差异不大，服务也基本差不多，且在低利率环境下，货币基金等金融理财对存款有分流效应，无形中对银行产生压力。”</p> <p style="text-indent: 2em;">贷款内卷的原因与存款相似。上海金融与发展实验室首席专家、主任曾刚等专家告诉《证券日报》记者，从外部原因看，近年来，我国通过加快构建新发展格局等战略举措，推动经济增长模式从传统的高速增长导向转向创新驱动型和质量效益型。在此期间，信贷需求出现“换挡”，当前信贷总量已从过去两位数以上的较高增速逐渐放缓至个位数，银行信贷扩张压力加大。</p> <p style="text-indent: 2em;">上述支行行长也表示，一方面，银行对优质客户的争夺很激烈，市场上贷款产品差异不大，为了吸引客户，部分银行只能降低利率。另一方面，目前，银行加大对小微企业的支持力度，这本来是好事，但个别银行为了抢占市场，存在放松审核、风险把控不严等情况，且客户违约成本较低，进一步增加了银行坏账风险，加剧恶性竞争。</p> <p style="text-indent: 2em;">还有中小型银行人士对记者透露，有些小银行在定价方面缺少优势，但为了保持一定的资产规模，会对客户进行分层筛选，筛选出一些风险比较高的客户，然后通过贷款端的高定价补偿高风险，这可能会导致逆向选择风险。</p> <p style="text-indent: 2em;">反内卷迫在眉睫</p> <p style="text-indent: 2em;">尽管商业银行内卷有诸多内外部客观原因，但当前反内卷有一定的紧迫性。</p> <p style="text-indent: 2em;">根据市场利率定价自律机制发布的《合格审慎评估实施办法（2023年修订版）》，商业银行净息差在1.8%(含)以上是“合理区间”。但2025年一季度末，商业银行净息差为1.43%，是近20年来最低水平。结合银行业当前的净息差水平来看，存贷款持续内卷有多重危害。</p> <p style="text-indent: 2em;">“行业过度竞争压缩盈利空间，增加了金融风险隐患，抑制银行服务实体经济的能力。”曾刚对《证券日报》记者表示，高息揽储导致行业整体资金成本上升，也容易滋生违规操作风险。贷款利率“卷”低，压缩了行业整体利润空间。贷款审批过度“拼速度”“拼便捷”，出现“秒批”等营销噱头，易埋下风险隐患。</p> <p style="text-indent: 2em;">从金融市场层面来看，招联消费金融股份有限公司首席研究员董希淼认为，金融市场过度竞争往往导致金融机构采取短期行为抢夺市场和客户，从而导致金融环境失序和长期风险累积。</p> <p style="text-indent: 2em;">银行业内卷还制约了监管部门调控经济的空间。央行在上述《报告》中提到，存贷款市场的利率传导效率受损影响调控效果，制约货币政策空间。</p> <p style="text-indent: 2em;">政策面也在持续推动银行业建立良性竞争秩序。自去年以来，央行采取一系列举措持续维护市场竞争秩序，包括：规范存款市场利率定价行为；建立存款招投标利率报备机制；规范手工补息；督促银行按照风险定价原则，不发放税后利率低于同期限国债收益率的贷款等。</p> <p style="text-indent: 2em;">此外，国家金融监督管理总局召开的2025年监管工作会议也明确提到，切实提高银行业保险业高质量发展能力。督促银行保险机构强化资产负债联动管理，苦练内功、降本增效，着力夯实可持续发展基础。</p> <p style="text-indent: 2em;">这些举措与国家层面的导向一致。2024年7月份召开的中共中央政治局会议提到要“强化行业自律，防止‘内卷式’恶性竞争”。2024年12月份召开的中央经济工作会议，以及2025年全国《政府工作报告》均提到，“综合整治‘内卷式’竞争”。</p> <p style="text-indent: 2em;">存贷款拓增量</p> <p style="text-indent: 2em;">在金融市场竞争日益激烈的当下，商业银行要突破内卷困境，一方面要严格遵守监管规定和行业自律约定，坚守自身可持续发展的底线；另一方面，要不断创新服务模式，积极开拓存贷款增量业务。</p> <p style="text-indent: 2em;">令人欣慰的是，不少银行年内发声将不打“价格战”。工商银行行长刘珺在今年年初发布的署名文章中提到，大型商业银行要带头坚决不打“价格战”。近期，农业银行副行长林立在该行业绩会上提到，防止价格“内卷式”竞争，维护市场良性发展秩序。中信银行管理层在该行2024年业绩会上表示，中信银行持续深化量价平衡，价值经营的理念，既不走以量补价的近路，也不走以价补量的险路。</p> <p style="text-indent: 2em;">近日，一家城商行相关人士也直言：“在当前市场竞争态势下，我们坚持定价底线，不将降价作为主要的竞争手段。”此外，部分国有大行地方分行积极落实反内卷。例如，近期安徽省银行业协会披露的信息显示，中国银行安徽分行积极落实抵制“内卷式”竞争倡议书。</p> <p style="text-indent: 2em;">拓展增量业务则是避免存贷款市场“僧多粥少”的重要途径。</p> <p style="text-indent: 2em;">以贷款为例，近几年实体经济对信贷资金的需求有所下降，这一方面是因为经济结构调整后信贷总需求出现变化，另一方面是因为债券、股票等直接融资方式对信贷形成了一定的替代效应。</p> <p style="text-indent: 2em;">在信贷需求端“总盘子”的约束下，部分大中型银行或许还有竞争的资本，而一些中小银行则根本“卷不动”。</p> <p style="text-indent: 2em;">一家中小银行人士无奈地告诉《证券日报》记者，以专精特新贷款为例，有的大型银行资金成本较低，可以给予企业低息贷款支持，但其他多数银行受限于资金成本等因素影响，很难跟进。</p> <p style="text-indent: 2em;">在这种竞争态势下，一些银行开始积极拓展增量业务。据记者梳理，部分银行正通过产品创新填补市场空白，为增量业务开辟了新路径。</p> <p style="text-indent: 2em;">当前，我国小微企业众多，这类企业普遍抵押资产薄弱但信贷需求较强，商业银行普遍受到合规、风控等约束，难以满足其信贷需求。一些银行已敏锐地捕捉到了这一市场信号，并积极行动。商业银行2024年年报等公开信息显示，一些银行通过业务模式创新积极填补市场空白。例如，今年某银行打造的特色信用融资产品，为数千户科技型小微企业提供了信贷支持，该产品发挥征信服务公司的数字化征信价值、商业银行的数字化金融服务优势，并加入担保公司的风险缓释保障，形成由政策引导、数据赋能、银行创新、担保协同的新型服务模式，实现了企业、银行、征信服务公司等主体的多方共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;">除了产品创新，数字化转型也是银行拓展增量业务的重要手段。</p> <p style="text-indent: 2em;">今年3月份，农业银行董事会秘书刘清在业绩发布会上回答《证券日报》记者提问时表示，负债端，将通过数字化经营，着力提升客户分层分群经营的能力，努力沉淀更多低成本资金。此外，建设银行方面表示，2025年，该行将改善负债结构，深化网络化数字化拓客增存，加强低成本、源头性资金拓展。</p> <p style="text-indent: 2em;">江苏银行研究院高级研究员杜娟对《证券日报》记者表示，深入场景、差异化客群深耕、创新产品都是银行拓展存贷款增量业务的有效方式，目前这几种方式也有交叉应用。例如，面向餐饮小微企业，商业银行通过嵌入餐饮供应链平台场景，为其提供采购融资、零钱理财等在内的创新产品方案。整体而言，商业银行拓展增量业务，需要综合考虑自身资源禀赋、风控能力、展业区域的产业环境等内外部因素。目前来看，不少尝试已出现了标杆性案例。</p> <p style="text-indent: 2em;">以消费生态场景创新为例，某城商行上海分行通过聚焦“企业福利精准服务、民生场景深度对接、消费生态创新构建”三大方向，拓展了增量业务，满足了消费者和企业的金融需求，促进了内需和消费的增长。从运作模式来看，该行与电商合作，通过即时支付激活、专属价格让利、渠道互通共享实现消费场景突破，同时与合作渠道共享客户流量，实现“银行渠道引流—品牌商户承接—消费数据反哺”的生态联动。该行还通过搭建电商特殊通道，助力行内制造业客户“一键触网”，同步加深对公合作；纵向贯通“采购通”供应链，整合多个品牌资源，为餐饮行业提供米面粮油供货服务，构建“产—供—销”全链路生态。</p> <p style="text-indent: 2em;">拓展增量业务也需要监管部门的引导。曾刚建议，监管部门应鼓励和引导银行加大产品、服务和技术创新，打造差异化、特色化金融服务，设置合理创新激励机制。</p> <p style="text-indent: 2em;">提升非息收入</p> <p style="text-indent: 2em;">实际上，不少商业银行“卷”存贷款的一大原因是营收结构单一。因此，拓展非息收入对于缓解商业银行存贷款内卷具有重要意义。</p> <p style="text-indent: 2em;">目前，我国商业银行的非息收入主要由财富管理业务(代销、投顾、财务规划等)收入、金融市场业务收入、投行业务收入等板块构成。今年以来，不少商业银行在业绩发布会上或接受机构调研时明确表示，将加大非息收入占比，进一步增强经营的韧性。</p> <p style="text-indent: 2em;">提升非息收入不仅是银行破解存贷款内卷的重要途径，更是实现多元化发展、增强抗风险能力的关键所在。中信银行研究团队认为，低利率环境下传统存贷业务的盈利空间遭受挤压，拓展中间业务、抬升非息收入成为必然选择。</p> <p style="text-indent: 2em;">“我国居民收入持续增长，财富管理意识不断提升，财富管理业务增长前景广阔。”在中国银行研究院银行业与综合经营团队主管邵科看来，银行发展财富管理业务具有客户数量庞大、信用基础好、多元化服务能力强的竞争优势。</p> <p style="text-indent: 2em;">杜娟也表示，近年来居民财富由房地产向金融资产转移，在存款利率持续下行的背景下，财富管理业务增长空间广阔。财富管理业务有利于银行积累优质客群，可以与存贷款等各类业务实现联动。</p> <p style="text-indent: 2em;">为抓住这一发展机遇，邵科进一步建议，我国商业银行可以从五方面拓展财富管理业务：其一，树立“买方立场”，推动经营理念从“产品驱动”转向“以客户为中心”；其二，着力培养一批具有综合能力的财富管理专业团队；其三，强化集团协同，整合各资产管理机构形成条线合力，强化债券投资能力、打造拳头产品体系，突出比较优势；其四，加大对科技的战略性资源投入；其五，提升全球化服务能力。</p> <p style="text-indent: 2em;">除财富管理业务之外，适度加大金融市场业务也能提升营收。</p> <p style="text-indent: 2em;">今年以来，不少银行机构通过发力金融市场业务缓解了业绩增长压力。数据显示，今年一季度，A股42家上市银行中，有34家银行的投资收益同比正增长，有一半的银行投资收益同比增幅在20%至90%之间。其中，有10家银行一季度的投资收益同比增速超过了100%。</p> <p style="text-indent: 2em;">未来，商业银行在统筹考虑风险、收益、服务实体经济等维度后，加大金融市场业务有重要意义。邵科表示，商业银行在开展金融市场业务时，需平衡好信贷投放和金融投资的关系，以自身稳健经营保障行业高质量发展：第一，正视低利率环境下金融投资收益对于稳定银行盈利的重要作用，根据自身风险承受能力和市场资金获取能力，稳妥确定金融投资的合理水平；第二，提高金融投资与实体经济需求的匹配度，灵活运用债券、基金和股权投资等方式，提高资金支持制造业、科技创新、绿色转型、养老服务和基础设施建设等重点领域的质效；第三，持续强化金融投资的风险管理能力，前瞻性关注利率风险问题，动态监测资产负债错配风险，关注金融投资的资产质量问题。</p> <p style="text-indent: 2em;">多位受访人士表示，商业银行存贷款的反内卷之路，本质是金融服务供给侧的结构性改革。当行业建立起以客户价值创造为核心的经营体系，我国银行业方能穿越经济周期，在服务实体经济中实现自我革新。这场转型虽道阻且长，但银行已经积极探索，前路曙光渐现。</p>]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
